No. 1581 [cf. Nos. 1579(1, 15), 1582]

菩薩地持經卷第一

北涼中印度三藏曇無讖於姑臧譯

菩薩地持初方便處種性品第一(第一段有一十八品)

敬禮過去未來世，　現在一切佛世尊。

有十法，具足菩薩道，摩訶衍攝。云何為十？一者持；二者相；三者翼；四者淨心；五者住；六者生；七者攝；八者地；九者行；十者安立。云何名持？菩薩自種性、初發心及一切菩提分法，是名為持。何以故？菩薩依種性，必定堪任阿耨多羅三藐三菩提，是故種性名必定持。菩薩依初發心，修行檀波羅蜜、尸波羅蜜、羼提波羅蜜、毘梨耶波羅蜜、禪波羅蜜、般若波羅蜜。修此六波羅蜜功德律儀、智慧律儀、菩提分法，是故初發心名為菩薩行方便持。菩薩依行方便，滿足阿耨多羅三藐三菩提，是故行方便名為大菩提持。非種性人，無種性故，雖復發心勤精進，必不究竟阿耨多羅三藐三菩提。是故當知，雖不發心、不修行方便，猶得名為種性持。若有菩薩種性，而不發心、不修行方便，不能疾成阿耨多羅三藐三菩提。有菩薩種性，發菩提心、勤行精進，則能疾成阿耨多羅三藐三菩提。又種性名為持、名為長養、名為因、名為依、名為梯、名為導、名為覆。如種性發心，行方便亦如是。云何為種性？略說有二：一者性種性；二者習種性。性種性者，是菩薩六入殊勝展轉相續，無始法爾，是名性種性。習種性者，若從先來修善所得，是名習種性。又種性名為種子、名為界、名為性。又不習者，果細果遠。習者，果麁果近。菩薩成就種性者，出過一切聲聞辟支佛上。何以故？有二種淨：一者煩惱障淨；二者智障淨。二乘種性煩惱障淨，非智障淨；菩薩種性具足二淨，是故一切最勝最上。復有四事勝於一切聲聞緣覺：一者根勝；二者道勝；三者巧便勝；四者果勝。菩薩性自利根，緣覺中根，聲聞軟根，是名根勝。聲聞緣覺但為自度，菩薩不爾，自度度彼，是名道勝。聲聞緣覺唯能了知陰界諸入、十二緣起、是處非處及四真諦；菩薩巧便悉能了知一切諸法，是名巧便勝。聲聞得聲聞菩提，緣覺得緣覺菩提，菩薩得阿耨多羅三藐三菩提，是名果勝。有六波羅蜜，是菩薩種性相，令諸眾生知是菩薩。云何為六？謂檀波羅蜜乃至般若波羅蜜。

檀波羅蜜菩薩種性相者，是菩薩性自樂施，於彼受者以所施物等施不惓，於諸財物若多若少等心惠施歡喜無悔，若無所施心常慚愧；常為他人歎施功德勸令行施，見有施者心常隨喜；於諸尊重耆宿福田應供養者，捨所坐處恭敬奉施；若有人問今世後世如法事者，悉皆為說；若有王賊水火惡知識怖，隨力所能施以無畏；受他寄物未曾差違，若負人債終不抵捍；兄弟分財平等無二。於諸珍寶深愛著者，教令離貪；尚教他離，況自貪著。性於好財能捨受用，樂修勝業報利弘多。於諸酒色歌舞倡伎種種變現一切戲事，常生慚愧能速遠離。得大財寶猶不貪著，何況小利。如是等比，是名檀波羅蜜菩薩種性相。

尸羅波羅蜜菩薩種性相者，是菩薩身口意業性自柔軟，不增惡行、不樂殺生；設作惡業心生慚愧。能疾悔除不令增長；不以刀杖恐怖眾生，體性仁賢常懷慈愛；恭敬尊長奉迎供養，善知機宜所作巧便。善隨人心言常含笑，舒顏平視先意問訊。知恩報恩。所求正直，不偽不曲。受如法財，不為非法。性常喜樂修諸福德，見人修福尚以身助，況復自為。若有眾生更相殘害打縛割截毀訾訶責，有如是等無量眾苦，若見若聞心常憐愍。重今世善及後世樂，於輕罪中心常恐怖，況餘重惡而不畏慎。若見他人農商放牧、書數算計、和合諍訟、求財守護、出息施與、婚姻集會，如是一切如法事中悉與同事。鬪亂諍訟互相恐怖，若自若他無義無益，如是一切不與同事，善能遮制十不善道。若為他使隨順其教，已所宜行諮訪明哲。於諸事業廢我成彼，常懷悲惻不興怒害，設令暫起尋即除滅。恒修實語不誑眾生，不離他親及無義語，言常柔軟無有麁惡。於己僮僕尚不麁言，況於他人。於諸功德心常愛樂，見人行者隨喜讚善。如是等比，是名尸羅波羅蜜菩薩種性相。

羼提波羅蜜菩薩種性相者，是菩薩性自柔和，若遇他人不饒益事，不起恚害無反報心，若他悔謝即受其懺，不懷結恨無復餘想。如是等比，是名羼提波羅蜜菩薩種性相。

毘梨耶波羅蜜菩薩種性相者，是菩薩性自精進，晨起夜寐，不樂習著眠睡偃臥。凡所作事精勤不捨，能善思惟要令究竟。創始造業必定堅固，事若未成終不中廢。於第一義心不退沒，不自輕言不能成辦，於所作事堪能勇猛。入諸大眾摧伏邪論，善能酬答一切難問。諸餘苦事悉能堪耐，大方便力終不憂悔，何況小事。如是等比，是名毘梨耶波羅蜜菩薩種性相。

禪波羅蜜菩薩種性相者，是菩薩於法於義，性善思量無諸亂想。若見若聞山巖林藪，離諸憒亂隨順寂默，即生念言：是處安樂是處遠離。尋往其所，勤加修學。是菩薩性薄煩惱陰蓋輕微，至遠離處思量己利，不為惡覺之所惱亂，或時暫起尋即除滅。於怨憎所常起慈心，況復餘人。若見若聞眾生受苦，即起悲心，隨力方便度令離苦。性樂饒益安樂眾生，或有親屬錢財殺縛驅擯，如是等難悉能安忍。能速受持諸法深義，念力成就所受專諦，久遠所修悉能憶持，亦令他人憶念不忘。如是等比，是名禪波羅蜜菩薩種性相。

般若波羅蜜菩薩種性相者，是菩薩於一切明處、一切智處生慧成就，不頑鈍不薄少不愚癡，諸放逸處悉能思量。是名般若波羅蜜菩薩種性相。

是菩薩種性麁相我已略說，諸餘實義唯佛世尊能決定知。種性菩薩具足如是性功德者，成就真實白淨之法，是故名為難得、名為奇特、名為不可思議、名為不動、名為無上、名為如來住處正因相應。

種性菩薩成就白淨法者，不為四種煩惱之所染污。若染污者，白淨之法不現在前，或生惡道。種性菩薩久處生死或墮惡道，墮惡道者疾得解脫，雖處惡道不受大苦。如餘眾生入地獄者，若苦觸身即能厭離，見他受苦能起悲心。如是種性為大悲因，是故菩薩雖墮惡道，勝餘一切惡道眾生。云何四種煩惱？一者久習放逸煩惱數利；二者愚癡習惡知識；三者尊主王賊怨敵所迫，不得自在，其心迷亂；四者眾具不足，常憂身命。

種性菩薩復有四法，不得阿耨多羅三藐三菩提。云何為四？一者本無善友諸佛菩薩善說法者；二者雖值善友佛及菩薩善說法者，而謬受學。三者雖值善友佛及菩薩善說法者，不謬受學，而不勤方便、不熾然精進。四者雖值善友佛及菩薩善說法者，勤修方便，而善根未熟、莊嚴未備，久遠已來心不調伏。菩薩雖有菩薩種性，因緣不具，不能得成無上菩提。離是四法，疾得阿耨多羅三藐三菩提。若無菩薩種性，雖有一切諸方便行，終不得成無上菩提。

菩薩地持方便處發菩提心品第二

菩薩初發心，是一切正願始，悉能攝受一切正願，是故初正願為自性願。菩薩發心而作是言：我當求無上菩提，安立一切眾生，令究竟無餘涅槃及如來大智。如是發心求菩薩道，是故初發心名為求行菩薩。緣於菩提及緣眾生而發心求，是故初發心攝受一切菩提善根，為上導、為極巧便、為功德具足、為極賢善、為極真實，於一切眾生悉捨惡行，於世間出世間正願為上無上，如是當知。初發心有五相：一者自性：二者行：三者緣：四者德：五者勝。初發心菩薩名為度大乘菩提諸菩薩數，是故初發心度之所攝。發是心已，漸得阿耨多羅三藐三菩提，是故初發心是菩提根木。發是心已，見諸眾生受無量苦，而起悲心欲度脫之，是故初發心是大悲所依。依初發心建立菩薩菩提分法，及眾生所作菩薩所學悉能修習，是故初發心是菩薩學之所依。如是初發心名為攝、名為根本、名為依。

初發心菩薩有二種：一者出；二者不出。出者，從初發心乃至究竟終不退轉。不出者，則有退轉。退有二種：一者究竟退；二者不究竟退。究竟退者，退已終不復起菩薩之願。不究竟退者，退已還起。

初發心菩薩有四種緣、四種因、四種力。云何四緣？一者善男子善女人，若見若聞諸佛菩薩有不可思議神通變化，彼見聞已即發是念：是為大事，不可思議，能為如是諸變化事。以此見聞為增上緣故，樂佛大智發菩提心。二者雖不見聞如上神變，聞說法者讚歎菩提及菩薩藏，聞則欣慶歡喜信樂。以此聞法為增上緣故，樂佛大智發菩提心。三者雖不聞法，見法滅相而作是念：無量眾生當遭大苦，菩薩住世則能除滅。我今當修菩提之道，護持正法，為諸眾生滅無量苦。以護法為增上緣故，樂佛大智發菩提心。四者不見法滅，見惡世眾生為十煩惱之所惱亂：一者愚癡；二者無慚愧；三者慳嫉；四者苦惱；五者穢污；六者煩惱；七者惡行；八者放逸；九者懈怠；十者不信。見已作是念：大濁世起，於此惡世尚不能發二乘之願，況能志求無上菩提？我當發心亦令他發。以濁世中發心難得為增上緣故，樂佛大智發菩提心。

云何四因？一者種性具足；二者諸佛菩薩善友所攝；三者起大悲心；四者生死苦、難行苦，如是久遠無量諸苦，於此眾苦心不怖畏。種性具足者，所謂無始法爾。善友所攝者，有四事：一者善友不愚不鈍，黠慧不邪。二者不教人放逸，亦不以放逸之具授與他人。三者不教人惡行，亦不以惡行之具授與他人。四者終不斷人上信、上欲、上受、上精進、上方便、上功德令其退下，不以下信、下欲、下受、下精進、下方便、下功德授與他人，所謂斷無上大乘令學二乘，斷修慧與思惠、斷思慧與聞慧、斷聞慧與福業、斷戒與施，如是等斷上功德令其退下，以下功德授令修習。起大悲心者有四事：或有世界有苦惱處、或有世界無有苦惱，菩薩生於有苦惱處，見他受苦、或自受苦、或見俱受，或見生死長久受無間苦，菩薩依自種性性自仁賢，於四境界起下中上悲。於無窮生死無間大苦心不怖畏者，有四事：一者性安隱勇猛；二者黠慧專修思惟；三者於無上菩提起增上樂；四者於諸眾生發增上悲。云何四力？一者自力；二者他力；三者因力；四者方便力。菩薩自力發菩提心，是名自力。因他發心，是名他力。先習大乘相應善根，今少見佛及諸菩薩，或少聞歎說則便發心，是名因力。於現世中近善知識，聞其說法能修眾善，是名方便力。

菩薩以四緣、四因、自力、因力發菩提心者，堅固不動決定究竟。他力方便力而發心者，不堅固動轉不定。

菩薩有四事退菩提心。云何為四？一者種性不具足；二者惡知識所攝；三者於諸眾生悲心微薄；四者於生死苦生怖畏心。

初發心堅固有二事，出過世間殊勝奇特未曾有法：一者於諸眾生起親屬想；二者無攝親屬之過。攝親屬過者，受親屬故心生愛恚。初發心堅固有二事，於諸眾生起真淨心：一者安隱心；二者快樂心。安隱心者，為諸眾生除不善處安置善處。快樂心者，貧乏眾生無所依怙，能以攝法等心饒益。初發心堅固有二方便：一者淨心方便；二者道方便。淨心方便者，彼安隱心快樂心日日增長。道方便者，自於日夜成熟佛法，隨其力能，依淨心方便安樂饒益一切眾生。

初發心堅固有二門，善法所入：一者自利方便，發菩提心；二者他利方便，滅除眾苦。

初發心堅固有二事，發心成道所攝善法，出勝一切所攝眾善：一者因勝；二者果勝。彼菩提因所修善法，是名因勝。無上菩提，是名果勝。勝於一切聲聞緣覺，是故菩薩因果殊勝。初發心堅固有二種利益：一者發是心已，即為一切無量眾生而作淨施尊重福田。二者攝取純淨福德。成就淨福者，二轉輪王福德所護，若臥若覺不為惡獸惡鬼神等之所惱害，在所生處少病無病。若說法時，身不疲惓心不忘失。性種性菩薩身口意惡性自微薄，既發心已轉復輕微。若他所用無驗呪術，菩薩用之悉皆神驗。已能成就隨順上忍，能忍他惱亦不惱他；見人相惱，心生憐愍。瞋嫉隱覆、幻偽諂曲諸上煩惱皆悉微薄，設起速滅。在所住處無諸恐怖鬪諍飢饉非人所惱。如是諸難未起不起，設起速滅。發心菩薩或生惡道速得解脫，受苦微少疾生厭離。於餘眾生能起悲心，純淨福德之所護故。成就如是等無量淨福。

菩薩地持方便處自他利品第三

云何菩薩行？略說諸菩薩所學，如學而學；總說是菩薩行。菩薩於何處學？學有七處。云何為七？一者自利；二者利他；三者真實義；四者力；五者成熟眾生；六者自熟佛法；七者無上菩提。云何自利他利？自利他利略說十種：一者純；二者共；三者安；四者樂；五者因攝；六者果攝；七者此世；八者他世；九者畢竟；十者不畢竟。純共自他利者，有二種：一者純自利；二者純他利。違菩薩道者應知應斷，順菩薩道者應當修學。為已樂故求財自用，為祕法故求佛經法守護執持，為生天故受持禁戒精進禪定智慧等法，為世間貪果故供養佛塔，為貪利故作求利相，為欺彼故無緣自說種種功德，貪他親附非法攝受，自住禪樂捨為眾生，是名純自利，應知應斷。布施忍辱悲心為首，迴向菩提及欲生天，是名自利共他，應當修學。除如是所說，餘純自利相違者，是名自利共他。純他利者，無因無果邪見布施，犯戒違道為他說法，自度下地而以下地淨法授與他人，菩薩捨禪願生欲界，自在菩薩十方世界種種變現教化眾生，如來畢竟力無所畏不共之法利益一切無量眾生，是名純他利。前所說二種純他利，應知應斷；餘純他利，應當勤學。除如是所說，餘純他利相違者，是名他利共自。

安自他利者，略說五種：一者無罪相；二者攝受相；三者此世；四者他世；五者寂滅。菩薩所攝善根，若多若少修習成就，亦以此善成就眾生調伏建立，是名無罪相。安自他利菩薩，以離染污樂眾具樂，住禪樂饒益自他，是名攝受相。安自他利菩薩，有此世安非他世、有他世非此世、有此世他世、有非此世非他世，此四種受、四種法，次第隨其所應。云何為四？有法現世受樂他世受苦，有法現世受苦他世受樂，有法現世受樂他世受樂，有法現世受苦他世受苦，是名此世他世安自他利。涅槃及涅槃道涅槃分、世間法出世間法，是名寂滅安自利他。樂自他利者，略說五種：一者因樂；二者受樂；三者苦對治樂；四者斷受樂；五者無罪樂。因樂有二種：一者情塵觸因緣故樂受生；二者今世後世愛果業。是名因樂。眾苦息已，思惟三種因樂，起身心受，是名受樂。受樂有二種：有漏及無漏。無漏者，學無學；有漏者，三界繫。欲界、色界、無色界，彼一切三界隨其所應六入分別，眼觸因緣乃至意觸因緣生，五識相應名為身受，意識相應名為心受。寒暑飢渴種種苦惱，已起未起對治令息，息已樂知生，是名苦對治樂。滅受想定，是名斷受樂。無罪樂者，有四種：一者出家樂；二者遠離樂；三者寂滅樂；四者菩提樂。信家非家出家學道，解脫種種在家之難，是名出家樂。斷欲惡不善法，得初禪離生喜樂，是名遠離樂。二禪為首，覺觀止息，是名寂滅樂。一切煩惱究竟滅，於一切法如實覺知樂，是名菩提樂。因樂者，是樂因非自性。受樂者，非樂因是自性。對治樂者，非樂因、非自性，而是息苦除苦。斷受樂者，非樂因、非自性、非除苦，而所有受是真實苦，隨住定時是受滅，無罪樂所攝。最後菩提樂，未來現在一切煩惱究竟滅，諸餘無罪樂於彼隨順，是名無罪樂。

是菩薩以安隱樂饒益眾生，非安隱樂如實知之，隨力方便教令除斷。若苦而後安者，彼雖憂惱要當饒益，是則菩薩依巧方便。若樂而後不安者，彼雖憂苦不欲去之，以方便力要為除斷。何以故？以後必得樂故。

是菩薩欲眾生安者欲令得樂，與其安者亦欲與樂。安者謂因處，樂者謂果處。是故當知，樂眾生者必先安之。彼愛果業今世後世因樂所攝，及苦對治樂、斷受樂、無罪樂，決定以此饒益眾生，亦名為攝，亦名無罪受樂及情塵觸因樂。是染污有罪不安隱者，不以饒益教令除斷。若非染污無罪安隱者，以此饒益一切眾生。菩薩亦常隨力自行，是名菩薩安樂自他利因攝。果攝自他利者，略說三種因、三種果。報因報果、福因福果、智因智果。云何為報？報有八種：一者壽具足；二者色具足；三者種性具足；四者自在具足；五者信言具足；六者大力具足；七者人具足；八者力具足。長壽久往，是名壽具足。顏容端政，是名色具足。生於上族，是名種性具足。得大財大眾大眷屬，是名自在具足。斷事聽訟制作法度，受與寄付悉從取正，凡所出言人所信伏，是名信言具足。有大名稱、大方便、大智慧，種種技藝為人所重，大眾恭敬尊重讚歎，是名大力具足。成就丈夫法，是名人具足。少病少惱有所堪能，是名力具足。

云何報因？不害眾生無傷害心，是名壽因。施燈明淨物，是名色因。捨離憍慢，是名種性因。眾具惠施，是名自在因。離口四過，是名信言因。攝諸功德立大誓願，供養三寶及諸尊長，是名大力因。樂丈夫法、厭女人法，說丈夫法饒益他人，教令厭離女人之法，是名人因。眾生所作如法事中，隨其所能悉往營助，是名力因。如是八種是名報因。略說報因有三種勝，令報增上：一者心淨；二者方便淨；三者福田淨。淨心悕望無上菩提，迴向善根漸漸增長，信樂修行勝妙純善，見人行者心生隨喜，日夜念念隨順正法隨覺隨觀，是名心淨。長夜修習精勤無間，復以此法轉授他人，見有授者隨喜讚善，見彼受行隨順訓導，亦以此法而自建立，是名方便淨。略說方便正起方便果，是名福田淨。

云何報果？菩薩壽具足故，久修善法令諸眾生成就善根，是名壽具足果。菩薩色具足故，大眾愛樂；眾愛樂故，悉共宗敬樂聽所說，是名色具足果。菩薩種性具足故，眾所敬重供養讚歎，言必受行無所違犯，是名種性具足果。菩薩自在具足故，布施普攝成就眾生，是名自在具足果。菩薩信言具足故，常以愛語利益同事，攝取眾生化令成就，是名信言具足果。菩薩大力具足故，眾生所作悉能營助，眾生知恩咸來歸仰，凡出言教即皆承用，是名大力具足果。菩薩人具足故，男相成就，堪為一切功德法器，於一切方便一切知見得無所畏，於一切時自在遊處，一切眾生往來同事，人間曠野隨意無礙，是名人具足果。菩薩力具足故，精勤方便、堅固方便、速疾方便，修善無厭攝人不惓，是名力具足果。菩薩以此八種報果饒益眾生，自熟佛法隨順功德，菩薩住是報果，令諸眾生作所應作，眾生隨教各修所願。若菩薩雖自有力而彼不從，不名利他。若自無力而受化者順，亦不名利他。若自有力、受化者順，是二具足則能兼利。菩薩具足二法能自行佛法，以三乘法成就眾生，能自究竟無上菩提，眾生熟者令得解脫。是故菩薩住八種報果，乃能安樂一切眾生，一切眾生無際生死，從本已來空無義利，悉令不空獲大果實。

云何為福？云何為智？檀波羅蜜、尸羅波羅蜜、羼提波羅蜜，是名為福。般若波羅蜜，是名為智。禪波羅蜜、毘梨耶波羅蜜，各有二分：一者福分；二者智分。依禪故修四無量等，是名福分；依禪故修陰界入巧便、處非處巧便，觀苦習滅道善不善法、有罪無罪法、下法上法、垢法淨法及諸緣起，皆能如實分別觀察，是名智分。依精進故，修行施戒四無量等，是名福分。依精進故，修聞思修惠，陰巧便等如前說，是名智分。如是福智略說六種，廣說則無量。云何福因、智因？福因、智因略說三種：一者得長養福智方便處欲；二者隨順近緣；三者本習福智近緣者，不住顛倒緣，住不顛倒緣。習近惡知識，倒說福智倒念倒受，是名住顛倒緣。與此相違淨分，名住不顛倒緣。離長養福智方便處欲障不起，是名為近。此三因不具者，福智不生。

云何福果、智果？菩薩依福故，為諸眾生於無窮生死備經眾苦，隨其所欲攝取眾生。菩薩依智故，攝受正福種種巧便，為諸眾生乃至無上菩提。如是略說福智有四種果，廣說則無量。若報、若報因、若報果，一切依福起，福依智起，此二具足最勝最上，得無上菩提；若福智不具，終不能得。是名菩薩因攝果攝自他利。云何此世他世自他利？現修福業獲如法財，宿善因緣今受果報，善能轉禪住此世樂，依於此世為利眾生，依於諸禪現法涅槃，如實世間出世間，向現法涅槃有為法，是名此世自利。即以此法教化眾生，是名此世他利。他世欲界身財乃至禪無色，生此世憂苦，思惟修習彼因，是名他世自他利。此世喜樂，思惟修身財因，乃至此世退分禪無色正受，是名此世他世自他利。

云何畢竟不畢竟自他利？欲界身財有因有果，凡夫世俗淨有因有果，是名不畢竟自他利。一切煩惱畢竟滅，八正道及依此生世俗善法，是名畢竟自他利。畢竟不畢竟有三種：一者自性；二者退；三者受用果盡。自性者，涅槃畢竟，一切有為法不畢竟。八正道不退，受用果不盡畢竟。餘善有漏法退，受用果盡不畢竟。是名十種自他利，如是略說廣說。菩薩應當隨力修學，過去已學、未來當學，一切十種自他利，是名畢竟不畢竟自他利。◎

◎菩薩地持方便處真實義品第四之一

云何真實義？略說二種：一者實法性；二者一切事法性。此二法性以種分別，復有四種：一者世間所知；二者學所知；三者煩惱障淨智所行處法；四者智障淨智所行處法。云何世間所知真實義耶？世間眾事，隨順俗數知見悉同，謂地即是地，非水非餘水火風。色聲香味觸乃至苦樂，略說此物即此物、非彼物，如是一切決定意解所行處事，世間本來自憶想知不從修習，是名世間所知真實義也。云何學所知真實義耶？如世智人，依現智比智及從師聞思量修學，彼決定智所行處事結集建立，是名學所知真實義也。云何煩惱障淨智所行處法真實義耶？一切聲聞緣覺無漏智、若無漏方便、若隨生世智修行境界，於彼智緣中煩惱障淨，未來世障畢竟不起，是名煩惱障淨智所行處法真實義也。所謂四聖諦苦集滅道，觀此四諦入無間等惠及無間等所起智慧，聲聞緣覺見陰離陰我不可得，諸行緣起生滅和合，陰與離陰無我人性修習知見。云何智障淨智所行處法真實義耶？智所知礙是名為障，彼智障解脫智修行境界，是名智障淨智所行處法真實義也。所謂諸佛菩薩入無我法，入已清淨，於一切法離言說自性、假名自性，離諸妄想平等大智修行境界，第一如實無上無邊，一切法擇永滅不起。

又真實相建立二種：一者有性；二者無性。有性者，建立施設假名自性。久遠已來世間計著一切憶想虛妄根本，所謂是色，是受想行識，眼耳鼻舌身意、地水火風、色聲香味觸法乃至涅槃，如是世間假名有自性法，是名為有。無性者，色假名乃至涅槃假名，無事無依假名，所依一切悉無，是名為無。如上所說有無是二，俱離法相。所攝二法無有二，無二者是名中道，離於二邊是名無上。如是真實，是佛世尊淨智境界，是諸菩薩所應修學。若修學者，名為大智方便菩薩，當得阿耨多羅三藐三菩提。何以故？菩薩與空解脫相應，在於生死如實知生死，不於生死無常等行而生厭離，能成就佛法利益眾生。若不如實知生死者，不能捨離貪恚癡等一切煩惱。若不捨離則以染污受諸生死，以染污心受生死者不能成就佛法利益眾生。若於生死無常等行生厭離者，是菩薩疾得涅槃。疾得涅槃者，亦不能成就佛法利益眾生。云何能得阿耨多羅三藐三菩提？若空解脫相應菩薩，則不畏涅槃亦不求涅槃。若菩薩畏涅槃者不能滿足涅槃道，以畏涅槃故不見涅槃功德利益，不見涅槃功德利益，清淨信樂皆悉遠離。若菩薩求涅槃者，多修習故疾般涅槃。疾般涅槃者，不能成就佛法利益眾生。若於生死不如實知，則長受生死；若厭生死，則疾般涅槃。若畏涅槃者，不能滿足涅槃之道；若求涅槃多修習者，則疾般涅槃，當知是菩薩於阿耨多羅三藐三菩提無大方便。若於生死得如實知，則於生死心不染著，若於生死無常等行不厭離者不疾涅槃，不畏涅槃者則能滿足涅槃之道、深見涅槃功德利益。若不勤求疾涅槃者，當知是菩薩於阿耨多羅三藐三菩提有大方便，是大方便依第一空解脫，是故名為修第一空解脫菩薩最大方便，謂向如來無上大智故。◎

菩薩地持經卷第一

菩薩地持經卷第四

北涼中印度三藏曇無讖於姑臧譯

◎菩薩地持方便處施品第九

復次菩薩次第滿足六波羅蜜已，得阿耨多羅三藐三菩提。所謂檀波羅蜜、尸波羅蜜、羼提波羅蜜、毘梨耶波羅蜜、禪波羅蜜、般若波羅蜜。云何菩薩檀波羅蜜？略說有九種：一者自性施；二者一切施；三者難施；四者一切門施；五者善人施；六者一切行施；七者除惱施；八者此世他世樂施；九者清淨施。自性施者，謂菩薩思願與無貪俱，不惜財身起身口業，捨所施物、捨如法財、住律儀處、見未來果，以如是義施與眾生，是名自性施。

一切施者，略說有二種施物：一者內物；二者外物。菩薩捨身，是名內施。若菩薩為食吐眾生，食已吐施，是名內外施。除上所說，是名外施。菩薩內施復有二種：一者隨所欲作，他力自在，捨身布施。譬如有人為衣食故，繫屬於人為他僕使。如是菩薩不為利養，但為無上菩提、為安樂眾生、為滿足檀波羅蜜，隨所欲作，他力自在，捨身布施。二者隨他所須，頭目手足種種支節血肉筋骨，乃至髓腦隨其所求一切施與。菩薩外施復有二種：一者隨其所求，受用樂具歡喜施與；二者奉事彼故，一切捨心、一切施與。

菩薩於內外物非無差別等施一切，或有所施或有不施。若於眾生樂而不安、不樂不安則不施與；若於眾生安而不樂亦安亦樂；是則盡施。如是略說應施不施，次當廣說。若菩薩布施令他受苦，若致逼迫、若被侵欺及非法求，自力他力不隨所欲，菩薩為眾生故，寧自棄捨百千身命，不隨彼欲令致逼迫殘害欺誑。菩薩淨心修行布施，饒益無量諸眾生時，有求身體頭目支節則不施與。何以故？非是菩薩行淨施時作是念言：「是可與是不可與。」心生退弱。是故菩薩以清淨心不捨現前，利益眾生捨身布施，雖不捨身不違淨心。若彼魔天及魔所使，欲行恐怖求其身分，則不施與，不欲令彼得大罪故。或有眾生，若狂若亂求其身分，亦不為彼而捨身命，不自住心故、心惱亂故、心不自在故。與上相違來求請者，隨其所欲為捨身命，是名菩薩內物應施不應施。

菩薩外不施者，若有眾生求毒火刀酒，為欲自害若欲害他，是則不施；若為自攝、若為攝他，是則施與。若是他財，先不同意不以施人。菩薩不為媒行以此授彼，有虫飲食悉不施與。若有眾生為作戲樂非義饒益來乞求者，菩薩不施。何以故？若施與者，於菩薩所雖少歡喜，而多起惡行，身壞命終墮於惡道。若戲樂具，不墮惡趣不起善根，而令眾生因此成熟，為攝取故是則施與。何者可與何者不可與？謂學捕獵殺生極大貪著、作大方便多殺眾生，如是比會菩薩不為，亦不教他。殺羊祀天，亦不施與。惱眾生者，來求水陸多眾生處，悉不施與。為欲學作罩羅機網世間種種惱眾生具，亦不施與。若罵若殺若縛若罰，亦不自作亦不教他。若怨家怨家子，悉不施與。略說一切逼迫眾生戲樂之具，悉不施與。

若復種種象馬車輿、衣服莊嚴豐美飲食、習學歌舞、種種眾具塗身香花、嚴飾珍玩、園林樓觀、舍宅男女、種種技術工巧業處，如是一切戲樂眾具，為信樂因緣來請求者，一切盡施。若彼眾生，不自知量及不應病種種飲食，是悉不施。若已飽食，性貪欲得，亦不施與。若有眾生不堪憂惱，求欲自殺食毒投巖，如是等求悉不施與。若菩薩為王統領多國，不以他人妻子施與，除城邑村落人民賦稅應屬我者，則以施之。菩薩所愛妻子奴婢，若施人時先以軟語方便開喻，若不樂者則不施與；若其樂者隨所應施。若惡知識惡人惡鬼是等來求，悉不施與，亦不施彼令作奴婢。若有惡人來求王位，則不施與。若此惡人先為王者，菩薩有力則便廢退。父母妻子奴婢財物，不以施人。若因布施，父母憂惱、妻子僮僕由是致苦，如是等施菩薩不為。非法之物不以施人，凡所施物清淨如法。不逼迫呵責取他財物而行布施，不犯佛戒而行布施。

菩薩於一切眾生平等心施，作福田想，亦不分別怨親中人功德過惡，是下中上、是苦是樂。

菩薩不如所求如所許後以少施，亦不先許勝物後施麁惡。若施勝物，心無不泰，不恨不亂。菩薩施已，不自稱歎言：「我於汝所惠弘多。」若施下流不起輕想，況復有德所應恭敬。若有眾生住諸惡行，掉動毀戒罵詈瞋恚，亦不悒慼悔恨心施，方於彼所起憐愍心。不以邪見而行布施，所謂大會殺生求法。不為希有吉慶會故而行布施，不為清淨一切行分故而行布施求世間出世間離欲清淨，除為清淨方便而行布施。不求果報而行布施，一切布施，悉用迴向無上菩提。菩薩自知，一切種施因緣故，生一切種如實果報，不由於他而行布施。所謂施食得力、施衣得色、施乘得樂、施燈得眼，如是一切應當廣說。菩薩亦不畏貧窮而行布施，以慈悲故而行布施。菩薩亦不以不如法食施來求者，所謂施出家人餘殘飲食、便利涕唾膿血污食、不語不知飯及麥飯。法應棄者，謂不葱食、葱雜葱污。如是不肉食、不酒飲、酒雜酒污。如如法業和合菩薩施人，如是等不如法施不以施人。菩薩不令求者數數往返留難生惱，然後方施。菩薩不以諂故而行布施，如是若王大臣長者居士此諸檀越知我施已，必當恭敬供養於我。不為要他作使故施。少物尚施，況復多物。不以布施起他貪著，為生患難令致傾滅。不以布施離他城邑，謂以施攝令其屬己。菩薩智慧精進不息，堪能具足自誓莊嚴，先自行施然後教他，不自懈怠教人行施。一切大會持戒犯戒，從上至下次第等施。菩薩得財多少隨捨，不待積聚然後行施。不畏他故而行布施，所謂若瞋若打若責若毀殺縛驅擯，不畏是等而行布施。菩薩欲施心悅，施時歡喜，施已無悔。不以相似摩尼真珠珂珼玉石瑠璃珊瑚虛偽之物欺誑他人。

菩薩所畜一切財物，初得物時發心捨與一切眾生，後來求者自求己物。菩薩時施非不時施，自他淨施非不清淨，如威儀施非不威儀，決定心施非不定心。見來求者終不嗤笑，亦不輕弄亦不顰蹙，先語稱讚然後施與，時應所求不為留難。若彼不求，開心自施；若自來取，恣聽所欲。

菩薩不以惡智而行布施，常以善智而修施業。智慧施者，菩薩自量財物多少，隨其所宜而行惠施。見來求者作是念言：「彼來求者有二種人：一者富樂非是貧下，亦非孤獨有所依怙；二者貧苦孤煢下賤無所依怙。」作是念言：「若我財多，當令具足；若財少者，先當周給與彼貧乞無依怙者。」先作是念，如所念施。於彼富人不滿其意，當以本心辭謝發遣：「唯願仁者勿生恨心。」

菩薩若見慳貪眾生財富無量，自為身惜不敢衣食。往詣其所共為親善，與作同意而語之言：「汝若貪惜不能施與。我舍乃有無量財物，欲行滿足檀波羅蜜，普為一切乞求眾生。若有眾生從汝求者，可來我舍取財施與，勿令空去，若難自取、發遣使來。於我施時，汝當隨喜。」彼聞此已心大欣悅：「於我無損。」彼蒙饒益，因與菩薩共相親愛。今雖未能即時行施，已種來世離慳種子。以彼次第修習自知為本，以巧方便教令少施，依下無貪教令至中，依中至上。

復次菩薩若和上阿闍梨、若共住弟子近住弟子淨修梵行，受性慳貪若不慳貪，財物不具，擁其施心，菩薩以己財物向佛法僧欲施作福，捨持與彼令其造作，己自不為。如是菩薩功德更增，令慳貪者降伏煩惱，彼樂法者亦滿其願，如是攝取成熟眾生。復次菩薩見彼來者有求索相，知其心已不令發言，隨其所須施令滿足。若有商價欺誑他時，菩薩知已，覆藏不說。彼作惡行欺誑他人尚為覆藏，況復自身。欲滿彼願隨意與財，彼無慚愧得已歡喜，無所畏懼熙悅而去。若菩薩為彼商人所欺，先不覺知欺已乃覺，亦不責彼不令憶念，不欲令彼犯不與取，起隨喜心。如是等捨所施物，是名菩薩智慧布施。

復次菩薩無財施時，先所造作世間工巧，彼業現前以少方便多獲財利，用施眾生。若復為他莊嚴說法、美善說法、慈心說法，貧苦聞法歡喜供養，何況富樂。慳者無惜，況常樂施。若有信心長者居士常習行施，財富無量，將求者往，令彼饒益彼所行施。所作功德，自身往助，堪能具足信心清淨身口意業。隨其力能助彼營理，令其無礙滿足求者。彼乏事力，施事難成，若隨朋黨、若非法行、若失正念如是等，若菩薩無財，以智慧施，乃至未得淨心。淨心菩薩不墮惡趣，生生常得無盡之財。

復次菩薩知彼邪見求法短者，不授其法不與經卷。若性貪財賣經卷者，亦不施與。若得經卷，隱藏不現亦不施與。若非彼人所知義者，亦不施與。若是彼人所知義者，菩薩於此經卷已自知義，則便持經隨所樂與。若未知義、自須修學，又知他人有如是經，示語其處、若更書與。若無示處復不得書，菩薩當復自觀其心，為是法慳纏心不能施耶？為更有為不施彼耶？作如是自觀已，若少有法慳者，當持經與，為法施故。我寧以法施，現世癡啞，為除煩惱猶尚應施，況作將來智慧方便。如是觀時無少許法慳者，彼菩薩應當自學，我為除煩惱故修行法施、滿足智慧方便故修行法施、愛念眾生故修行法施。菩薩自見內無煩惱，見不施彼，現得智慧，於未來世轉增無量。非施彼故得是功德。經法施者，於未來世獲少法利，不及自學智慧開覺。今雖不施，必將安樂一切眾生，施其智慧。寧為一切今不施與，不為一人與其經卷。如實知已，不施彼者無有過咎亦無悔恨，不越菩薩所受禁戒。

云何菩薩方便不施？不忍直言必定不與，要以軟語開解發遣，作是方便有而不施。菩薩本來所畜眾具一切施物，以清淨心於一切十方諸佛菩薩捨作淨施已。譬如比丘以己衣物於和上阿闍梨所捨作淨施。如是作淨施因緣故，得畜種種無量財物，故名住聖種菩薩，亦得無量功德，常自憶念如是功德於一切時常隨增長。凡是淨施所畜之物，為諸佛菩薩受寄護持，見彼來求，觀察其人有成就相，先所捨物作淨施者取以與之，諸佛菩薩於一切眾生無不捨之物。作如是知，滿求者意。觀察彼人無成就相，以淨施法而開解之，稱言：「賢首！此物先捨，已有所屬。」軟語發遣不令致恨，若以餘物兩三倍施。作是方便，令知菩薩不以慳故而不惠施，當以不自在故不以施我。如是經法則不施與。菩薩作如是法施者，名智慧施。

復次菩薩一切施，所謂法施、財施、無畏施。比類相貌，若名若義，分別因果，如實知已而行布施，是名菩薩智慧布施。復次菩薩於不饒益己者慈心布施，於苦惱者悲心布施，於功德者憙心布施，於饒益己者及善知識親族人所捨心布施，是名菩薩智慧布施。復次菩薩有障施，障施對治如實知之。障施有四種：一者先不修習；二者所施物少；三者財物雖多貪愛增上；四者見未來世具足財果而生貪著。先不習施者，菩薩見正求者，多有財物而不生施心，當知是我不習施故，疾行智慧作是思惟：「我昔定當不習施心，致令今日雖有財物，見來求者施心不生。今若不施，復於來世有此施礙。」如是知已，依施障對治而行布施，則能捨離不習施障。所施物少者，菩薩見正求者，所施物少不欲布施，以是施障故。疾行智慧作是思惟：「寧安貧苦，要當布施。」思惟是已悲心布施，復作是念：「我從昔來，宿業過故、他自在故，令我飢寒困苦，不能饒益一切眾生。寧令我今因是失命現世受苦，要當行施攝取眾生，不令受者心不滿足。況我今日有果菜活命，要當安苦而行布施。」財物雖多貪愛增上者，菩薩見正求者，以增上可意故、最上故，於所施物不生施心。彼菩薩知藏積過故，疾行智慧：「我於苦中而生樂相，於未來世當受大苦。」如是顛倒若知若斷，作是思惟已能行布施。見未來財果生貪著者，菩薩行布施已，於施果大財生福利見，不能志求無上菩提。菩薩知耶果見為過患已，疾行智慧如實正觀，一切諸行無有堅固念念磨滅，受用果報亦復如是，悉是離散磨滅之法。如是觀時，果見則斷，一切所施悉以迴向無上菩提。是名菩薩四種障施對治智慧應當知，謂分別忍苦、知攝顛倒、觀行不堅。前三對治智是正布施，後一對治智攝受正果。是名菩薩智慧布施。

復次菩薩內獨淨心淳厚淨信覺想勝妙，無量施物意解施與一切眾生。是菩薩以少方便生無量功德，是智慧菩薩大智慧施。是名略說菩薩有財無財施所攝法。如是法施、分別施、淨心施、施障對治智慧布施、淨心意解施，是名菩薩不共施。當知是名菩薩一切內外所施物廣分別，上一切施分別，當知分別為難施等。

云何菩薩難施？略說有三種。菩薩有少財物，自忍貧苦施與他人，是名菩薩第一難施。若菩薩所可愛物，性深愛著久習愛著，增上施物越最上貪著，能自開覺施與他人，是名第二難施。若菩薩勤苦得財施與他人，是名菩薩第三難施。

云何菩薩一切門施？略說四種。是菩薩若自物、若勸他得物、若自集布施、若父母妻子奴婢作人、若善友大臣親屬，悉皆施與，若他所須，是名略說菩薩四種一切門施。

云何菩薩善人施？略說五種：一者菩薩信心布施；二者恭敬布施；三者自手施；四者時施；五者不侵他施。是名菩薩善人施。

云何菩薩一切行施？略說十三種：一者無依施；二者廣施；三者歡喜施；四者常施；五者器施；六者一切施；七者一切處施；八者一切時施；九者無罪施；十者一切物施；十一者方土物施；十二者資財施；十三者穀施。如是十三種是名菩薩一切行施(器者謂四道淨福田器)。云何菩薩除惱施？略說有八種：一者菩薩見須飲食者施以飲食；二者須乘與乘；三者須衣與衣；四者須莊嚴具與莊嚴具；五者須種種器具悉皆施與；六者須華鬘塗香者隨其所欲；七者須舍與舍；八者須燈明者施以燈明。如是八種，是名菩薩除惱施。

云何此世他世樂施？略說九種，謂財施、法施、無畏施。財施者，勝妙清淨，如法調伏慳垢藏積垢故。修行布施調伏慳垢者，捨執著心。調伏藏積垢者，捨受用執著。無畏施者，謂師子虎狼王賊水火等種種恐怖救令得度。法施者，不顛倒說法、具足說法、授人禁戒。如是略說菩薩九種施，令諸眾生得今世後世安樂。彼財施、無畏施，分別此世樂。法施者，分別今世、後世樂。

云何菩薩清淨施？略說十種。云何十？一者不留難；二者不異見；三者不積聚；四者不高心；五者無所依；六者不退弱；七者不下心；八者不背面；九者不求恩；十者不求報。不留難施者，菩薩有來求者，疾疾布施不作留難，時滿所願過其速望。不異見者，菩薩於施不起異見言無果報、不以害生布施謂言是法、不於此施求世間出世間淨。不積聚施者，菩薩不久積財然後頓施。何以故？非菩薩有所施物，見來求者堪能不施不如法見，非不施與，云何積聚然後乃施？亦非積聚而施福增多。所施物等，求者亦等，漸施頓施以何因緣見福差別？又復菩薩見積聚施過，不見隨施有過。何以故？謂積聚施，先來求者或有百數而不施與，令彼嫌恨起不忍心；後來求者積以頓施。是故菩薩不積聚施。不高心施者，菩薩於求者所謙下心施，不觀他勝競心布施，不以施故而自稱譽：「我是施主，餘者不能。」無依施者，菩薩不以名稱而行布施，於假名稱譽猶如塵坌。不退弱施者，菩薩欲施心悅、施時歡喜、施已無悔，財物增廣第一勝妙。菩薩聞他廣施勝施，心不自輕生退弱心。不下心施者，菩薩思量以最勝最上妙物布施，是名不下心施。不背面施者，菩薩等心，不隨朋黨怨親中人悲心等施。不求恩施者，菩薩以悲心愍心而行布施，不於受者計其恩惠，觀欲樂眾生愛火熾然，無勢力故。不求報施者，菩薩施已不怖未來，財身具足，觀一切行皆悉磨滅，見無上菩提真實福利。如是十種，是名菩薩快淨布施。如是菩薩，依九種施具足檀波羅蜜，得阿耨多羅三藐三菩提。◎

◎菩薩地持方便處戒品第十之一

云何菩薩尸波羅蜜？略說有九種：一者自性戒；二者一切戒；三者難戒；四者一切門戒；五者善人戒；六者一切行戒；七者除惱戒；八者此世他世樂戒；九者清淨戒。

云何自性戒？略說四德成就，是名自性戒。云何為四？一者從他正受；二者善淨心受；三者犯已即悔；四者專精念住堅持不犯。從他正受者，外顧他，於犯愧心生。善淨心受者，內自顧，於犯慚心生，犯已即悔。專精不犯，如是不犯戒。菩薩有二因緣離悔，是菩薩依受戒，淨心戒起、慚愧心起；慚愧心故善能護戒，護戒故無悔。若從他受若淨心受，此二是法。若犯而悔、若專精不犯，此二隨法。若從他受、若淨心受、若專精不犯，此三法是菩薩不壞戒。犯已即悔者，毀而還復。若菩薩四德成就，是名自性戒、是名真實戒，自安安他，多所安隱多所快樂，哀愍世間利安天人。受戒隨戒，當知無量攝受。菩薩無量淨戒，攝取一切安樂眾生，成大果報獲大福利，疾得阿耨多羅三藐三菩提。

云何菩薩一切戒？略說二種：一者在家分；二者出家分，是名一切戒。一切戒復有三種：一者律儀戒；二者攝善法戒；三者攝眾生戒。律儀戒者，謂七眾所受戒，比丘、比丘尼、式叉摩尼、沙彌、沙彌尼、優婆塞、優婆夷。在家出家隨其所應，是名律儀戒。攝善法戒者，謂菩薩所受律儀戒，上修大菩提身口意業，是名略說。一切攝善法戒，何者是？謂菩薩依戒住戒，修聞慧思慧，奢摩陀毘婆舍那修慧，空閑靜默，恭敬師長禮事供養，有疾患者起悲愍心瞻視供給，聞說法者歎言善哉，實功德者稱揚讚善，一切眾生所作功德心念口言隨喜歡悅，有侵犯者悉能安忍，身口意業已作當作，一切迴向無上菩提。隨時修習種種勝願，常勤精進供養三寶，於諸善法心不放逸，念慧護持身口淨戒，守攝根門飯食知量，初夜後夜未曾睡眠，親近善人依善知識，自省己過、知已不犯，隨其所犯於佛菩薩及同行所如法悔除。如是等護持修習長養善法戒，是名攝善法戒。

攝眾生戒者，略說有十一種：一者眾生作饒益事，悉與為伴。二者眾生已起未起病等諸苦及看病者，悉與為伴。三者為諸眾生說世間出世間法，或以方便令得智慧。四者知恩報恩。五者眾生種種恐怖，師子虎狼王賊水火，悉能救護。若有眾生喪失親屬財物諸難，能為開解令離憂惱。六者見有眾生貧窮困乏，悉能給施隨其所須。七者德行具足正受依止，如法畜眾。八者先語安慰隨時往返，給施飲食說世善語，進止非已去來隨物。如是等事，安眾生者皆悉隨順；若非安者，皆悉遠離。九者有實德者稱楊歡悅。十者有過惡者慈心呵責折伏罰黜，令其改悔。十一者以神通力示現惡道，令彼眾生畏厭眾惡奉修佛法，歡喜信樂生希有心。

云何菩薩住律儀戒、住攝善法戒、住攝眾生戒、善護持戒、善攝善法戒、一切行攝眾生戒？菩薩住波羅提木叉戒，捨轉輪王出家學道，不顧尊位如視草土，捨離五欲如棄涕唾，乃至來世魔天亦無願樂，終不為彼修持梵行。心常恐怖如實見過，捨現在樂如畏風雹，正見觀察而不味著。其性恬靜好樂空閑，若眾若獨心常安住，不限持戒生知足想，依戒住戒修習菩薩正受所生無量功德。若近四眾不說非法，於空閑處不住惡覺，設令暫起即自悔責深見其過，見過患已還得本心。若聞菩薩一切戒法，大地菩薩微妙無量不可思議久遠難行，心不恐怖亦不懈退，而作是念：「彼亦丈夫，能持菩薩不可思議身口淨戒。我亦丈夫，必當如彼決定無疑。」住律儀菩薩，常省己過不觀彼闕。若見凶暴及惡性人，心不恚恨起法心悲心，憐愍方便令得解脫。住律儀菩薩，於眾生所不生怖想，況復加害。住律儀菩薩，成就五種不放逸行，與過去俱、與未來俱、與現在俱、已作當作。菩薩過去所犯，如法懺悔，是名過去不放逸行。未來當犯，當如法悔，是名未來不放逸行。現在所犯，即如法悔，是名現在不放逸行。如所行如所住，專心護持，是名已作不放逸行。依已作不放逸行，如所行如所住，不起犯戒，是名當作不放逸行。住律儀菩薩，功德覆藏、惡事發露，少欲知足堪忍眾苦不生憂慼，進止安諦威儀庠序，離諸諂曲淨修正命。菩薩成就如是十法，名住律儀戒。善護持戒，謂過去五欲心不顧戀、未來五欲不生欣想、現在五欲不念貪著，樂處空閑不生足想，離惡言惡覺心不自輕，安隱樂住善能堪忍，不為放逸威儀淨命。

菩薩住攝善法戒，於身命財若起少著，即時除滅不令增長，一切犯戒因緣煩惱等起即時除滅。若於眾生起恚害怨心即時除滅，若起懈怠即時除滅，若起味相應禪即時除滅。如實知五處，謂善果、善因、善因果、倒及與非倒，攝善法障皆如實知。菩薩見善果福利而求善因，攝善法倒如實知之。菩薩得善根，不起無常常見、苦有樂見、不淨淨見、非我我見，如實知攝善法障，離不攝善法。菩薩成就如是十行，名住攝善法戒，疾攝諸善法及一切行，所謂依施依戒依忍依精進依禪定五行成就智慧。菩薩住攝眾生戒，有十一種，於一一種成就一切行。一者眾生所作皆與同事，若始思量及所施作、行路去來、正業方便、守護財物、和合諍訟、世間吉會及諸福業，皆與同事。二者於諸苦事皆與為伴，若見疾病瞻視供給，盲者將導，迷者次路，聾者指授，躃者荷負，欲纏苦者教令遠離，瞋恚睡眠掉悔疑蓋，如是等苦亦令遠離。欲覺、恚覺、害覺、親里覺、國土覺、不死覺、輕侮覺、族姓覺，悉教遠離。眾生諍訟不知苦者，能為開解。行路疲乏，施諸所安。三者為諸眾生具足說法，惡行眾生說除惡行善句善味善義，隨順通達增長道品。方便說者，為惡眾生說除惡行、說除慳法得現果報，少正方便而得大財，得已守護。憎嫉法者，令生信樂清淨見諦，離諸惡趣，煩惱永盡一切苦滅。四者知恩報恩。饒益己者，善心與語問訊慰喻，讚言善來設座安處，若等若增酬報無減，諸有所作悉與同事，瞻視病苦隨順說法，除滅恐畏離諸憂悔。若有乏短給施眾具，如法依止隨順其心。有實德者稱揚歡悅，有過惡者慈心呵責折伏罰黜，令其改悔。示神通力隨所宜現。五者恐怖眾生為作救護，所謂水火王賊鬼神惡獸人非人等一切怖畏，悉為救護令得安隱。若見眾生親屬財物諸難憂惱，或見喪失親屬善友知識及諸師長所尊敬者，或有財物王賊所奪，火燒水㵱亡失寶藏，事業不成強分私財，或惡眷屬散棄資產，悉為開解令離憂惱。六者見有眾生資生不具，給施所須。飲食衣服湯藥眾具、香花燈明莊嚴雜飾、車乘僮僕財物舍宅，如是等乏悉皆給施。七者如法受眾先與依止，以無貪心哀愍心而為說法，賑給所須。若自無者，從彼信心居士長者求索與之。如法所得衣食湯藥及諸房舍，等共受用無所藏積。以五種法隨時教誡，如力種品中說。八者隨他心戒。先知眾生自性及性，應共住者與共同止，隨其所宜與共從事。又隨心者，觀其所行。若以如是身行、如是口行，令彼憂惱無善利者，菩薩不為；雖令憂惱而獲善利者，菩薩為之。若菩薩自行身行口行，非戒所攝亦非功德智慧方便，令彼憂惱無善利者，菩薩不為；與上相違者，菩薩為之。如生憂苦，喜樂亦爾，隨其所應廣分別說。又隨心者，若見眾生有瞋恨色，尚不歎其德，況說其惡，亦不懺謝。又隨心者，人不問訊安慰己者，猶尚自往問訊安慰，況來問訊而不酬和，唯除教誡。又隨心者，不惱他人，除慈愍心寂靜諸根呵責弟子令其調伏。又隨心者，不嗤笑不戲弄令其慚恥而生疑悔。彼雖不如，不言：「汝今墮在負處。」見人謙下，亦不自高。又隨心者，非不習近、不極習近、不非時習近。又隨心者，於他親厚不說其過，於他怨者不稱其德，不親善者不與同意。不多求欲，若有所取知量知足。若有請者不逆其意，若有嫌責如法悔謝。九者實功德者稱讚歡悅，具足信者歎信功德，戒聞施慧亦復如是。十者應呵責者呵責調伏，微過微犯者以憐愍心軟語呵責，中過中犯中語呵責，上過上犯上語呵責。如呵責，折伏罰黜亦復如是，軟中過軟中犯隨時驅出還令共住，為化犯戒及餘人故，以愛益心黜令出眾。上過上犯者，不同住不同食，乃至改悔亦不同住，以慈愍心故，不令彼人於佛法中多起罪過，亦為教誡餘眾生故。十一者菩薩為饒益故現神通力，或令恐怖或令歡喜，行惡行者示以惡報，所謂寒氷地獄邊地獄等諸惡道處，語其人言：「汝當觀此，人間造惡當生彼中受無量苦。」彼見恐怖而生厭怖離諸惡行。菩薩於大眾中見不信者問事不答，即時化作金剛力士及諸大力諸天鬼神而恐怖之，以恐怖故捨高慢心敬信正答，其餘大眾聞彼正答亦皆調伏。又以神力，現一為多現多為一，石壁皆過身出水火。或復示現共聲聞神力，令彼歡悅，未信者信，犯戒者清淨，少聞者多聞，慳者能施，癡者得慧。如是菩薩成就一切行利眾生戒，是名菩薩三種戒聚，無量功德聚。◎

菩薩地持經卷第四

菩薩地持經卷第七

北涼中印度三藏曇無讖於姑臧譯

◎菩薩地持方便處四攝品第十五

云何菩薩愛語？略說有九種：一者自性愛語；二者一切愛語；三者難愛語；四者一切門愛語；五者善人愛語；六者一切行愛語；七者除惱愛語；八者此世他世樂愛語；九者清淨愛語。

云何菩薩自性愛語？是菩薩可喜真實如法義饒益語與眾生語，是名略說菩薩自性愛語。

云何菩薩一切愛語？略說有二種。菩薩慰問舒顏先語，平視和色正念在前，問言道路清泰、四大調適、臥覺安樂，歎言善來。如是等等心慰問，隨順世間巧便語言安慰問訊。或復呪願，令妻子眷屬錢財穀米增長具足。見功德具足者，歎其信戒施聞智慧令其歡喜。菩薩說一切種功德相應法安樂眾生，常說等說第一勝妙饒益言說，是名菩薩一切愛語。菩薩愛語二種分別：隨世間語及正說法語。慰問讚歎者是名隨世間語；第一勝妙饒益說者是名正說法語。

云何菩薩難愛語？略說三種。菩薩於怨家所，以清淨心思惟慰喻，發喜饒益而共言說，是名第一難愛語。菩薩於增上愚癡鈍根眾生，以無厭心思惟籌量而為說法，忍諸疲勞以法攝取為具足說，是名第二難愛語。菩薩於諂曲幻偽眾生、欺和上阿闍梨及尊重福田、或背正向邪，以無害心方便慰喻，發喜饒益而為說法，是名第三難愛語。

云何菩薩一切門愛語？略說四種：一者斷除諸蓋向於善趣，說初所作法。二者斷除諸蓋實心增進，說應四真諦法。三者見放逸眾生在家出家，等心呵責令離放逸住不放逸。四者已起疑惑能為開解，若說法若決定論。

云何菩薩善人愛語？略說五種：一者是菩薩說諸佛菩薩正因調伏法；二者正出；三者正依；四者正度；五者正示現。處所因緣制戒，是故此法名為正因。於所受戒有所毀犯教令還淨，是故此法名為正出。說四依所攝不顛倒法律至處道，是故此法名為正依。顯示出一切苦不退還道，是故此法名為正度。三種示現於一切說無礙，是故此法名為正示現。

云何菩薩一切行愛語？謂六種七種，略說十三種：聽所應聽法愛語、制所應制法愛語、現諸經法愛語、現諸法相愛語、現諸法名字不顛倒愛語、法句種種分別愛語、慰喻愛語、發喜愛語、自恣安以眾具代其所作虛受普納愛語、種種恐怖施安愛語、具足說法攝取愛語、開覺不善法安立善法見聞疑舉罪折伏愛語、勸有力說法者愛語。如是十三種，名為一切行愛語。

云何菩薩除惱愛語？略說八種。是菩薩依口四淨八種聖語，是名除惱愛語。口四淨者，離妄語、兩舌、惡口、綺語。八種聖語者，見聞覺知說、不見不聞不覺不知說。

云何菩薩此世他世樂愛語？略說九種：一者斷親屬難憂苦故愛語說法；二者斷財物難憂苦故愛語說法；三者斷疾病難憂苦故愛語說法；四者斷戒難憂苦故愛語說法；五者斷見難憂苦故愛語說法；戒具足、見具足、威儀具足、正命具足故愛語說法。

云何菩薩清淨愛語？當知有二十種說法，如前力種性品說。

云何菩薩行利？彼行利者，如愛語廣說；異行利今當說。謂菩薩一切種愛語，隨所說義利安眾生。云何菩薩自性行利？是愛語具足顯示眾生如所應學隨利行行法次法向，住於悲心心無貪著，勸導教授調伏安立，是名略說自性行利。

云何菩薩一切行利？略說二種：一切眾生未熟者方便令熟、已熟者令至解脫。又說三種：一者與現世利；二者與後世利；三者與現世後世利。勸令眾生如法德業，獲大財富守護增長與現世利樂。於此現世得大名稱及眾具樂，攝受安立勸捨大財，非家出家乞求活命與後世利樂。以必定得故現則不定，勸在家出家次第離欲，是名現世後世利樂。於此現世身心止息安隱樂住，後世則生淨妙天上及無餘涅槃界而般涅槃。

云何菩薩難行利？略說三種。若眾生本來不修善因而能行利，是名第一難行利，謂苦勸化故。若本修善根得大財寶，深起貪著而能行利，是名第二難行利，謂彼大放逸處故。外道異學著本邪見而能行利，是名第三難行利，謂彼愚癡極違正法故。

云何菩薩一切門行利？略說四種：一者是菩薩不信者勸令生信乃至建立；二者惡戒者勸修淨戒；三者惡慧者勸修正慧；四者慳者勸修惠施乃至建立。

云何菩薩善人行利？略說五種：一者是菩薩於眾生真實利與；二者時與；三者義饒益與；四者柔軟與；五者慈心與。

云何菩薩一切行行利？謂六種七種，略說十三種。是菩薩應攝等攝、應伏等伏，違佛法者除其障礙，中住眾生令入法律，已入者以三乘法而成熟之，已成熟者令得解脫。眾具護養勸導成熟，所謂勸捨小乘守護大乘，如眾具護養。如是獨靜一心淨諸障礙，憶念及修勸令成就。有聲聞緣覺種性者，以聲聞緣覺乘而成就之；有如來種性者，以無上菩提而成就之。

云何菩薩除惱行利？略說八種。若有眾生所應慚處令捨無慚纏，以得開覺如無慚纏。如是無愧纏、睡纏、眠纏、掉纏、悔纏、慳纏、嫉纏，悉令聞覺亦復如是。

云何菩薩此世他世樂行利？略說九種。普令眾生身業清淨，謂授一切種不殺生、一切種不盜、一切種不邪婬、一切種不飲酒。普令眾生口業清淨，謂授一切種不妄語、一切種不兩舌、一切種不惡口、一切種不綺語。普令眾生意業清淨，謂授無貪、無恚正見。

云何菩薩清淨行利？略說十種：五種外清淨、五種內清淨。五種外清淨者，一者無罪；二者不隨轉；三者次第；四者一切；五者如其所應。雜惡行者、先惡行者、一向惡行者等，以善法而成就之，是名無罪利安眾生。樂解脫者勸令解脫，是名不隨轉利安眾生。童蒙眾生，先說麁法麁近教誡而隨順之。知中智者，為說中法中教誡而隨順之。勝智慧者，為說深法微細教誡而隨順之。令其次第漸得善法，是名次第利安眾生四性。乃至天人一切眾生，隨能隨力利益安樂，是名一切利安眾生。下善中善上善者，隨其所應方便利安，是名如其所應。是名五種外清淨行利。五種內清淨者，是菩薩廣住悲心利安眾生；是菩薩忍一切苦而不懈惓，心常歡喜利安眾生；是菩薩以自在身，謙卑忍下猶如僕使亦如孝子如旃陀羅子，離諸我慢利安眾生；是菩薩離於利養心不虛偽，心存勝妙利安眾生；是菩薩於究竟處終不退轉，常以慈心利安眾生。是名菩薩五種內清淨。如是內外五種清淨，是名十種清淨利安眾生。云何菩薩同利？是菩薩此義此善若等若勝，授與眾生悉與己同，是名菩薩與眾生同利。菩薩得此同利，調伏眾生堅固決定，終不退轉於勸授善法。何以故？彼作是念：「是菩薩與我同利，必能令我安隱快樂。以是菩薩所授我者自修行故，非不樂因而自修行。」若以同利教授眾生，彼終不言：「汝自不行，云何勸授教誡他人？汝應從他諮受教誡。」

有菩薩他同利，如是同利不示他。有菩薩不同利，如是示同利。有菩薩同利，亦示同利。有菩薩亦不同利亦不同利示他。初句者，諸菩薩等功德、住菩薩道等功德，菩薩隱覆真實功德不為顯示。第二句者，下劣眾生怖畏深法，菩薩思惟方便調伏，現同彼法如栴陀羅，疾得利益息惱調伏，故現與彼同。第三句者，為調伏彼受動搖善根眾生故，菩薩以住善根若上善根顯示同利。第四句者，心自放逸棄捨他利，從種種施如前說如戒廣說，乃至同利彼諸波羅蜜，自成熟佛法成熟攝事。是名略說菩薩善法業。從種種施乃至同利，是種種無量善法菩提分，當知三種行、二種勝。三種淨身口意行，當知是行上妙。無染，當知是勝無上。不共彼眾生等、事等、時等，是名上妙。眾生等者，是菩薩為一切眾生行施等善根、不自為己。事等者、是菩薩行施等一切種善根。時等者、是菩薩不離方便時節日夜、今世後世常修施等善根心不休息。無染者、有四種。是菩薩歡喜心修習善法、不因是故生憂苦悔恨。是菩薩不惱他人、不著諸見、不雜惡行，行施等善根。是菩薩一切自己功德專至顯現，堅固顯現寂滅決定，不由於他行施戒等諸善法。是菩薩不於施等善法而求果報，若轉輪聖王帝釋魔梵，不求他報、不依此等求名利身命。於此等行淨歡喜俱，不惱亂他、專至無依，從施等乃至同利諸善法行，是名無染。熾然不動快淨，是名清淨。菩薩入淨心地，一切善根熾然不動，是熾然淨心地。菩薩一切善法不思惟起，是不動淨心地。菩薩隨所得所修善法則不退轉，於未來世必定不退日夜增長，如明分月日夜增長，善法不退亦復如是。菩薩住究竟菩薩地一生相續，若最後有所得善根名為快淨，於上更無菩薩淨地故。是名三種善行二種勝、三種淨。當知從檀波羅蜜乃至同利，一切施等乃至一切同利，修習清淨如來具足充滿無上菩提金剛堅固身正法久住果報生。難施乃至難同利，修習清淨如來平等奇特未曾有法，成就果報生。一切門施乃至一切門同利，修習清淨如來為一切最勝眾生天人供養果報生。善人施等乃至善人同利，修習清淨如來於彼無足二足四足多足、色無色想無想非想非非想一切眾生最上果報生。一切行施乃至一切行同利，修習清淨如來種種無量功德攝受，三十二大人相、八十隨形好身果報生。除惱施乃至除惱同利，修習清淨如來於菩提樹下一切魔怨不能傾動果報生。此世他世樂施乃至此世他世樂同利，修習清淨如來最勝禪解脫三昧正受安樂果報生。清淨施乃至清淨同利，修習清淨如來一切種清淨，所謂四種淨：身淨、緣淨、心淨、智淨果報生，三不護、十力、四無畏、三念處、一切不共佛法清淨果報生。是名菩薩施等諸善法果報無上，無量菩薩無罪行之所出生。◎

◎菩薩地持方便處供養習近無量品第十六

云何菩薩供養如來？略說十種：一者身供養；二者支提供養；三者現前供養；四者不現前供養；五者自作供養；六者他作供養；七者財物供養；八者勝供養；九者不染污供養；十者至處道供養。若菩薩於佛色身而設供養，是名身供養。若菩薩為如來故，若供養偷婆、若窟、若舍，若故若新，是名支提供養。若菩薩面見佛身及支提而設供養，是名現前供養。若菩薩於如來及支提，悕望心俱、歡喜心俱，現前供養；如一如來法，如是過去未來現在一切如來法；如一如來支提法，如是一切如來支提法。作是念：「我今現前供養如來及供養過去未來現在如來，我今現前供養如來支提及供養一切十方無量世界一切支提，若偷婆、若窟、若舍，若新若故。」是名菩薩共現前不現前供養。若菩薩於不現前如來及支提心念供養，為一切佛故、為一切如來支提故，是名不現前供養。若菩薩於如來般涅槃後，以佛舍利起偷婆、若窟若舍，若一若二若多乃至億百千萬，隨力所能，是名菩薩廣不現前供養。以是因緣，得無量大果，常攝梵福，是菩薩常於無量大劫不墮惡趣，無上菩提眾具滿足。若菩薩於如來及支提，現前供養得大功德，不現前供養得大大功德，共現前不現前供養得最大大功德。若菩薩於如來及支提手自供養，不依懈墮令他施作，是名菩薩自作供養。若菩薩於如來及支提不獨供養，普令父母師友親屬國王大臣長者居士在家出家悉共供養，是名自他共供養。若菩薩有少許物，以慈悲心施彼貧苦薄福眾生，令得供養如來及支提，令得安樂而不自為，是名菩薩他作供養。自作供養者得大果報，他作供養者得大大果報，自作他作供養者得最大大果。

若菩薩於如來及支提，以衣食床臥湯藥眾具、問訊禮拜奉迎合掌、熏香末香塗香種種花鬘伎樂幢幡繒蓋燈明、種種讚歎五輪作禮敬遶右旋以為供養，無盡勝財摩尼真珠珂珼玉石、珊瑚琥珀車璩馬瑙、金銀赤寶左旋勝寶摩尼寶環，懸以寶鈴散以金錢金縷圍遶。施如是等寶，是名財物供養。若菩薩久遠於如來及支提以財物供養，若多若勝、若現前不現前、若自作他作，淳淨信心現在前，專精解心而作供養，以是善根迴向無上菩提，如是七種名菩薩勝供養。若菩薩自手供養如來及支提，不輕他人、不放逸、不懈怠，至心恭敬不輕未、不亂心、不染污心，不於信心國王諸勝人所現諂曲威儀求財供養，不以雌黃塗佛形像，亦不以汁而洗浴之，亦不燒求求羅香而以供養，阿迦花等諸不淨物悉不用之，是名菩薩六種無染污供養。若菩薩殊勝不染財物供養如來及支提，若自力得、若從他求、若如意得，彼眾具自在如意得財。菩薩若化作身，若二若三乃至百千萬億身，彼一一身悉禮如來；彼一一身化作百千手，彼一一手以種種華香供養如來及支提。彼一切身悉讚歎如來真實功德饒益眾生，彼一切身皆以上妙衣服眾寶瓔珞幢幡花蓋供養如來，如是等名為如意自在力得。繫心供養，不待如來出現于世。何以故？住不退轉地菩薩於一切佛剎未曾障礙故。若菩薩不自力得財、不從他求亦不自在力得而為供養；然於他眾生，若閻浮提、若四天下、若千世界、若二千世界、若三千大千世界，乃至十方無量世界，上中下心所作供養，菩薩於彼一切供養，以淨信心、勝妙解心周遍隨喜。是菩薩以少方便興大供養，攝大菩提具。是菩薩常等真實心、可喜樂心應當修學。彼菩薩少時乃至一[聲-耳+牛]牛頃，於一切眾生修習慈心悲心喜心捨心，於一切有為行起無常想、無常苦想、苦無我想、涅槃安樂想，念佛念法念僧、念波羅蜜，乃至少時於一切法起少忍知，離言說法自性如解脫，離諸妄想無相心住，況復過上。彼菩薩護持禁戒、止觀、菩提分方便、諸波羅蜜、諸善攝事方便，是名菩薩至處道供養如來，第一最上最妙最勝無上。如此供養，比前財物供養，百倍千倍乃至極算數譬喻不得為比。如是十事，名菩薩一切種供養如來。如供養佛，如是法、如是僧，隨所應當知於此三寶作十種供養。

菩薩於如來所起六種淨心，謂福田無上心、恩德無上心、於一切眾生無上心、如優曇鉢花難遇心、於三千大千世界獨一心、於世間出世間法一切具足依義心。以此六心少想供養如來法僧獲無量功德，何況多。

菩薩成就幾行為善知識？有幾行善知識開導無礙？復有幾行得善知識淨信住處？復有幾行善知識調伏眾生、為善知識事？菩薩有幾行習近善知識？復有幾行想於善知識聽受正法？菩薩於善知識聽受正法復有幾處？無有想念菩薩成就八事，滿足一切善知識行。一者善住律儀戒而不毀犯；二者多聞現在覺悟；三者得禪定修慧及餘止觀善根；四者悲心哀愍捨現法樂廣化眾生；五者成就無畏為眾說法，正念不失樂說無畏；六者堪忍輕欺罵辱諸不愛言，及諸惡行皆悉能忍；七者無惓，多思惟力，為四眾說法而不疲懈；八者辯才巧便，凡所說法言辭通利。菩薩有五事，如是一切種功德具足善知識，善知識所作開導無礙。一者先欲安樂眾生；二者於彼安樂如實知之不顛倒覺；三者若作方便隨順說法，善能隨順調伏眾生有堪能力；四者心不疲厭；五者平等悲念一切眾生，於上中下心無偏黨。

菩薩有五事，得善知識淨信住處，他聞歡喜，況復現見。一者威儀成就，寂靜威儀、具足威儀，舉身齊整。二者心常安住，身口意業不悼不躁。三者不誑，謂不誑他故攝持威儀。四者不嫉，謂於他說法及得財利不生嫉心，常自勸請令他說法，若財向己勸與他人，無諂偽心心常歡喜。見他說法及得利樂，起隨喜心如己所得。五者以知足心少積眾具，所得能捨。

菩薩有五事，真善知識調伏眾生，為善知識事。一者語言；二者與念；三者教授；四者教誡；五者說法。以是五事廣化眾生，如聲聞地教授教誡，廣說如力性品。

菩薩有四事，親近善知識滿足。一者若病不病隨時供養，愛念恭敬淨信饒益。二者隨時敬禮，問訊奉迎合掌供養。三者如法衣食湯藥眾具而作供養。四者若依止者，如法隨作而不傾動，如實而說隨時往詣，請所應作。菩薩於善知識所，成就五想而聽法，當作寶想，以難得故。作眼想，得勝俱生智慧因故。作明想，得俱生智慧眼，顯示一切種如實境界故。作大果福利想，得涅槃道無上因故。作樂無罪想，現法不得涅槃道，如實觀察止觀大樂，無罪因故。

菩薩於善知識聽受經法，於說法人有五處不憶念淨心專聽。一者不念破戒，謂不念言此犯律儀，不應從彼聽受經法。二者不念下姓，謂不念言，我不從彼下姓之人聽受經法。三者不念醜陋，謂不念言，我不從彼醜陋之人聽受經法。四者不念壞味，謂不念言，我不從彼不正語人聽受經法，但依於義不依於味。五者不念壞美語，謂不念言，我不從彼麁言說人聽受經法。如是五處不憶念已，是菩薩勤攝正法，於說法人不起嫌想。若下根菩薩起人過心退不樂聽法，當知是菩薩不能自度，智慧退減。

云何菩薩修四無量？謂慈悲喜捨。略說菩薩四無量有三種修：一者眾生緣；二者法緣；三者無緣。菩薩安處一切三聚眾生已，若苦若樂不苦不樂眾生，欲安樂故，作樂饒益想而修慈心，周滿十方一切眾生意解想住，是名菩薩眾生緣慈。若菩薩起法數想，法數眾生行觀而修慈心，是名法緣慈。若復於法離諸妄想而修慈心，是名無緣慈。如眾生緣、法緣、無緣慈，悲喜捨亦如是。若菩薩於苦眾生作除苦想，周滿十方而修悲心，是名為悲。於樂眾生起樂隨喜想，周滿十方而修喜心，是名為喜。如是三種眾生不苦不樂，隨其次第起離癡恚貪想，周滿十方而修捨心，是名為捨。若菩薩慈等無量，眾生緣與外道共。若法緣者，與聲聞緣覺共，非外道共。若菩薩無緣無量，不共一切聲聞緣覺及諸外道。若菩薩三無量，當知樂想攝，所謂慈悲喜。一無量安想攝，所謂捨。一切無量，名為哀愍。成就此者，名哀愍菩薩。菩薩觀察眾生界，有百一十苦而修悲心。云何百一十苦？有一種苦，謂一切眾生皆墮集苦，以集苦無差別故。又二種苦，謂欲根本所愛念事變易生苦、愚癡報苦，極苦觸身而作是言：「我苦我苦。」愚癡愁憂亦名二箭，身受心受。又三種苦，謂苦苦、行苦、變易苦。又四種苦，一者合會別離苦，從愛別離生；二者斷苦，從種類沒死生；三者相續苦，從無量生死展轉相續生；四者終竟苦，從不得涅槃者五盛陰生。又五種苦：欲纏緣苦，恚、癡、睡眠、悔、悼纏緣苦。又六種苦，謂因苦，依惡道因故；果苦，生惡道故；求財苦、守護苦、不足苦、壞敗苦。又七種苦，謂生苦、老苦、病苦、死苦、怨憎會苦、愛別離苦、求不得苦。又八種苦，謂寒苦；熱苦；飢苦；渴苦；不自在苦；自作苦，謂尼乾等；他作苦，謂彼手石刀杖蚊虫等；久住威儀苦。又九種苦，謂自不具足苦；他不具足苦；親屬不具足苦；財物不具足苦；無病不具足苦；戒不具足苦；見不具足苦；現在苦；他世苦。又十種苦，謂食具不足苦；飲具不足苦；車乘不足苦；衣服不足苦；瓔珞不足苦；器物眾具不足苦；華鬚塗香眾具不足苦；伎樂眾具不足苦；燈明眾具不足苦；男女給使不足苦；初始苦。復有餘九種苦，謂一切苦、大苦、一切門苦、惡行苦、轉生苦、不隨欲苦、違害苦、相續苦、一切種苦。一切苦者，若前因所起及轉時緣苦。大苦者，長夜種種無間大苦。一切門苦者，若地獄畜生餓鬼、善趣輪轉。惡行苦者，若現世犯他他還報己，若食惡食令身不安，如是種種自身現作還受其苦。若住眾多不正思惟，則生一切諸煩惱苦。身口及心多造惡行，於未來世生惡行苦。轉生苦者，有六事不決定起輪轉生死。自身不定，謂先為王後反貧乞。妻子不定、奴婢給使不定、朋友大臣親屬不定，謂今為妻子乃至大臣親屬已，彼於後時在生死中反為怨害及惡知識。財物不決定者，謂於生死中資財無量，後極貧苦。不隨欲苦者，欲得長壽不樂短命，惱苦生；欲得端正不樂醜陋，惱苦生；欲為上族不樂卑賤，惱苦生；欲得自在不樂貧窮，惱苦生；欲得大力不樂少力，惱苦生；欲多智慧不樂愚癡，惱苦生；欲降伏彼不樂不如，惱苦生。違害苦者，謂在家妻子減苦、出家煩惱增苦、飢儉苦、刀兵恐畏苦、曠野嶮處恐怖苦、支節不具苦、殺縛斷截捶打苦、驅擯出外苦。相續苦有九種，此中不說。一切種苦者有五種，如前說。五種樂相違苦，謂因苦、受苦、樂對治苦、不斷受苦、出家遠離寂滅菩提樂對治非家欲界和合覺想凡夫苦，是名五苦。又有五苦，謂逼迫苦、眾具不足苦、四大增損苦、失所欲苦、三界煩惱穢污苦，是名五苦。此五種及前五種，略說十種一切種苦。前五十五種、此五十五種，略說百一十種苦，是菩薩悲境界，緣彼故悲心生，修習增長成就滿足。

於彼大苦聚，緣十八種苦，生大悲心。云何十八苦？謂愚癡報苦、行苦、所攝究竟苦、因苦、生苦、自作苦、他逼迫苦、他作苦、惡戒苦、惡見苦、本因苦、大苦、地獄苦、善趣攝苦、一切性苦、無智苦、增長苦、受苦、鄙穢苦。復次有四行悲，名為大悲：一者緣彼眾生甚深微細難知之苦而起悲心；二者久遠長養於百千劫修習慇懃發悟緣生；三者菩薩隨其發悟入於悲心，為令眾生永離眾苦故捨百千身命，何況一身及諸財物；四者悉能代受一切種苦出離快淨，謂究竟地菩薩菩薩清淨及如來如來地清淨。復次菩薩於此百一十種苦修習悲心，則為修習菩薩一切悲心，則能疾得清淨悲心入淨心地。菩薩於諸眾生極親厚想、愛念想、欲為所作想、不疲厭想、代受苦想、所作自在想。悲如苦諦無間等，聖弟子究竟深入厭離心相續生，謂菩薩悲心。前行觀百一十種大苦種積聚，菩薩如是修習悲心，於內外事無有少物而不捨離、無一律儀而不攝持、無一他不饒益而不堪忍、無一精進而不勇猛、無一禪定而不正受、無一智慧而不得入。若人問佛：「住何等住處名為菩薩？」應正答言：「住大悲者是。」彼一無量如前說，於諸無量最為無量積聚，攝無量愛果、無量行，一向純善無有罪過。如是具足修習無量者，有四功德利：修此無量先得第一現法樂住；無量功德具攝受增長；於無上菩提淨心堅固；為眾生故於生死中代諸眾生受一切苦。◎

◎菩薩地持方便處菩提品第十七

云何菩薩慚愧？略說有二種：一者自性；二者依處。菩薩行無罪行，自覺非法內自羞恥，是名為慚。以此非法故，於他生畏恭敬羞恥，是名為愧。又羞恥菩薩，性自專精，況復修習，是名菩薩自性慚愧。依處者，略說有四種：若所應作，不隨建立而生羞恥，是名初依處。所不應作，隨順建立而生羞恥，是名第二依處。若為惡覆藏而生羞恥，是名第三依處。若自疑悔能自除滅，續起羞恥，是名第四依處。是名依處。云何菩薩不動力？略說有二種：一者自性；二者依處。能斷染污心，不令一切煩惱自在，堪忍眾苦，種種財利種種恐怖，修正方便而不傾動，性自寬忍性能思惟，是故不動，是名自性不動力。復次菩薩不動力，略說五種不動：一者種種輪轉苦能速除滅；二者所化種種眾生造諸惡行，為是等故長夜受苦；三者伏諸異論；四者為諸大眾隨順說法；五者演說勝妙甚深之法，能令菩薩具足受持一切禁戒。

云何菩薩心無疲厭？有五因緣，修正方便而不疲厭。一者菩薩性自有力而不疲厭；二者於不疲厭數數修習而不疲厭；三者方便所攝，精進勇猛自觀前後，所修轉勝而不疲厭；四者深利智慧思惟成就而不疲厭；五者於諸眾生深起悲心，常等哀愍而不疲厭。云何菩薩善知諸論？是菩薩於五明處、名身句身味身，從他所聞具足攝受誦習通利，從他聞義善能思量。如是菩薩知法知義，於法於義已受不忘。未修習者，漸漸增進聞思究竟，次第成熟得喜淨心。菩薩如是行者無量滿足，善知諸論而不顛倒。

云何菩薩善知世間？是菩薩於眾生世間如實了知，所謂生老死、此沒彼生。此眾生於生死出離，如實了知。復次於眾生世間濁世增時如實了知，離濁世增時亦如實知。所謂五濁：一曰命濁；二曰眾生濁；三曰煩惱濁；四曰見濁；五曰劫濁。謂今世短壽，人極壽百歲，是名命濁。若諸眾生不識父母、不識沙門婆羅門及宗族尊長、不修義理、不作所作、不畏今世後世惡業果報、不修慧施、不作功德、不修齋法、不持禁戒，是名眾生濁。若此眾生增非法貪，刀劍布施、器仗布施，諍訟鬪亂、諂誑妄語，攝受邪法及餘惡不善法生，是名煩惱濁。若於今世法壞法沒，像法漸起邪法轉生，是名見濁。若飢饉劫起、疾病劫起、刀兵劫起，是名劫濁。是名菩薩知眾生世間。復次菩薩於器世間若成若壞如實了知。復次菩薩於世間、世間集、世間滅、世間集滅道、世間味、世間患、世間離如實了知。

復次菩薩眼及色俱生四大名士夫，身名為人，無有第三。言我眾生想，無第三想。言我眼見色乃至我意識法，俱是言說數。言是長老，如是生、如是姓、如是食、如是苦覺樂覺、如是長壽、如是久住，如是等言說分齊，一切皆如實知。菩薩於此眾生世間、器世間，八行觀察世間義、世間第一義，如實了知，是名知世間。

復次菩薩若見上座及勝功德者，尊重奉迎設床請坐，合掌恭敬禮拜問訊。年德等者，正言詶對軟語安慰，不起等慢稱量彼此。年德下者，隨力勸喻稱彼實德，為覆實罪，不令恥懼生退沒心，不輕蔑彼。若見眾生求法求財，不背面不嚬蹙，歡喜舒顏，不嗤彼闕。見彼圮頓不起輕心。若見一切上中下人，先語問訊，歎言善哉。隨宜善處，隨力所能攝以財法。不諂曲不自重、不自高不自大，不以增高而自矜異。於諸親厚一切給與，終不棄捐若病不病。隨順身口意業，與相習近為善知識，離諸怨對孤獨貧乞無所歸蔭，隨其力能為作依怙，不以憂苦加於眾生。因緣事起，所應戲笑如法戲笑非不如法。不以戲言形名他人，乃至親密亦復不說。於他人所不久瞋恨，雖復瞋彼不揚其過。若為他人身口毀辱，能善思惟以法自解。自省己過心不躁動，身口意業慮而後行。離十四垢業，謂隱覆六方，離四惡友、攝四善友，如修多羅廣說。現法樂義、錢財具足、勤力具足、守護具足，以正命心為諸世間工巧之業，不曲不幻不欺誑，常有慚愧行、無罪行，威儀具足重慎威儀。為他親厚受寄不侵，若負人債終不抵捍。分父餘財平等無偏。若是真寶，主作偽想，依實與價。決斷世事辯正機速。彼彼所作來求請者，悉與同事終不廢退。能隨問答。為正事業不為非正。若為國王，以法治世不為非法，不樂罰責，於惡戒眾以戒建立。成就八種賢聖之語，見則言見，聞覺識知則言識知，不聞不見不覺不知則言不知。菩薩成就如是等法，如世間知、如世間轉，如實了知，是名知世間。

云何菩薩修習四依？是菩薩為義故從他聽法，不為味為義聽法。不為味者，若聞世間非巧便說，依義菩薩亦專心聽。復次菩薩於闇說明說如實了知，知所應依，不以上座多識。若佛若僧，依止如是諸說法人。如是依止所應，不依於人。於真實義心不動搖，能自了知不由於他。復次菩薩於如來所深信清淨，一向信受如來所說，依了義經非不了義。依了義經者，於此法律不可破壞。不了義經者，謂以種種門說而不決定，應有疑問。若菩薩於了義經作不決定者，於此法律則為可壞。復次菩薩得堅固修慧，不以聞思識諸法義，用修慧知，不以聞思識知故。聞如來所說第一甚深法義，不起誹謗。是名菩薩修習四依。如是成就者，略說四種無量，顯示其義具足。大師修慧所知，一切四依平等方便，菩薩於彼出要道皆悉明達而不迷惑。

云何菩薩四無礙慧？於一切法一切章句，如其體實，修慧所知無礙不謬，是名法無礙。於一切法一切相，如其體實，修慧所知無礙不謬，是名義無礙。於一切法一切名處，如其體實，修慧所知無礙不謬，是名辭無礙。於一切法一切種分別，如其體實，修慧所知無礙不謬，是名樂說無礙。菩薩如是四無礙，得五處無量巧便，謂陰巧便、界巧便、入巧便、緣起巧便、處非處巧便。此四行菩薩，於一切法能自覺悟為他顯示；除此已更無有餘能自覺悟，況餘顯示。

云何菩薩菩提具？當知二種：一功德具；二智慧具。此二種具，廣說如自他品。又功德、智慧具，菩薩初阿僧祇劫名為下，第二為中，第三為上。

云何菩薩摩訶衍所攝？修習三十七道分是菩薩依，四無礙慧方便所攝智三十七道分，如實了知而不取證。種種乘方便，彼亦如實知，所謂聲聞乘方便、大乘方便。聲聞乘方便如實知，如聲聞地所說。云何菩薩於大乘方便三十七品如實了知？是菩薩住身身觀，不於身身而起妄想，亦非一切非性。於彼身離言說自性，如實了知，是名第一義身身觀念處。若菩薩觀世諦者，隨無量處方便，知身身觀念處。如身身觀念處，餘念處及餘道品亦復如是。非身等法妄想觀苦、若妄想觀集，亦不於斷起滅妄想，亦不於得因起道妄想。離言說自性，苦法集法滅法道法如實了知，依此第一義修道分，名為修諦。若菩薩隨世諦無量處方便，名為緣諦修。若彼菩薩於此法如是不起妄想者，是名為止。及彼如實知第一義，及無量處方便知法，是名為觀。略說菩薩止有四行：一者第一義；二者俗數智前行；三者一切虛偽妄想不行；四者於此無言無相之法不起妄想其心寂靜，一切諸法悉同一味。如是四行，菩薩止起乃至究竟如來知見。略說菩薩觀有四行，謂此四行所起智慧，是名為觀。離一切法有無智慧，隨無量法分別處觀，於此四行菩薩觀起乃至究竟如來知見，是名略說菩薩止觀。

云何菩薩巧方便？略說十二種，為起內佛法有六種、為外成熟眾生有六種。云何為起內佛法六種巧方便？一者菩薩悲心顧念一切眾生；二者一切諸行如實了知；三者求無上菩提智；四者依顧念眾生捨離生死；五者依諸行如實知，以無染心輪轉生死；六者依求佛智慧熾然精進。是名為起內佛法六種巧方便。云何為外成熟眾生六種巧方便？一者菩薩巧方便以少善根起無量果；二者以少方便起無量善根；三者毀壞佛法眾生除其暴害；四者處中眾生令入佛法；五者已入眾生令其成熟；六者已成熟者令得解脫。云何菩薩能以少善根得無量果？是菩薩教下劣眾生，以少財物施下福田，乃至揣麨施於畜生，施已迴向無上菩提，以迴向力故得無量果。云何菩薩以少方便起無量善根？是菩薩見有眾生，修邪法齋而求解脫，則為彼說賢聖八齋斷苦方便不究竟法，授少方便得大果齋。復次邪見眾生苦身求度，為說中道，令離二邊究竟解脫。復次或有眾生求生天者，邪見方便投巖赴火不食等苦，則為演說正法禪定，現法樂住，後生天上如法受樂。復次或有眾生誦習外典求清淨者，以佛正法令其誦習思惟其義，又說如來甚深經典，具足顯示空相應法。彼聞法已，生厭離心專精淨信，於一念頃能攝廣大無量善根，況復次第續念不捨。復次菩薩意解思惟起淨妙想，即以世間香花珍物供養三寶，亦教他人心想供養。復次如是淨心遍滿十方一切世界，供養三寶生隨喜心，亦復教人令其隨喜。復次常修念佛乃至念天，亦教他人令修六念。

復次正念合掌恭敬，隨時供養一切三寶，亦教他人修此供養。復次於一切眾生一切功德皆悉隨喜，亦教他人起隨喜心。復次於一切眾生入廣大悲心，悉欲代受一切眾苦，亦教他人興此大悲。復次於過去現在一切所犯，以真實隨順求淨戒心向十方佛至誠懺悔，亦教他人如是悔過。彼常如是悔其所犯，以少方便，於一切業障悉得解脫。復次作眾多種種無量變化，一切十方佛法僧處及眾生處，無量神通他心自在菩薩攝取功德。復次菩薩修慈悲喜捨，亦教他修。是名菩薩以少方便，生廣大無量善根果報。◎

菩薩地持經卷第七

方便處攝品第十五

云何菩薩愛語？略說有九種：一者自性愛語；二者一切愛語；三者難愛語；四者一切門愛語；五者善人愛語；六者一切行愛語；七者除惱愛語；八者此世他世樂愛語；九者清淨愛語。自性愛語者，是菩薩可喜語、真實語、如法語、義饒益語、與眾生語，是名自性愛語。一切愛語者，略說二種：一者菩薩見人舒顏平視，讚言善來等念在前，先語安慰，道路清泰四大調適臥覺安不。如是等隨順世間巧便調言等心慰問，又復呪願妻子眷屬錢財穀米增長具足。見具功德者，勸其信戒施聞智慧令其歡喜。二者說一切種功德用應法安樂眾生，常說等說第一勝妙饒益言說，是名菩薩一切愛語。菩薩愛語二種分別：慰問讚歎者是名隨世間語；第一勝妙饒益言說者是名正說法語。難愛語者略說三種：一者於怨憎所，以清淨心思惟慰喻，發喜饒益而共言語。二者於增上愚癡鈍根眾生，以無厭心思惟籌量，忍諸疲苦以法攝取為具足說。三者於諸諂曲幻偽眾生、欺和尚阿闍梨及尊重福田、或惡邪見，以無害心方便慰喻，發喜饒益而為說法。是名難愛語。一切門愛語者，略說四種：一者斷除諸蓋向於善趣，說初所作法；二者斷除諸蓋實心增進，說應四真諦法；三者見在家出家放逸眾生，等心訶責令離放逸；四者已起疑惑能為開解，若說法若決定論。善人愛語者，略說五種：一者說佛菩薩正因調伏法；二者正出；三者正依；四者正度；五者正示現。處所因緣制戒，是故此法名為正因。於所受戒有所缺犯，教令還淨，是故此法名為正出。說四依所攝正法律至處道，是故此法名為正依。顯示出一切苦不退還道，是故此法名為正度。三種示現於一切說無礙，是故此法名為正示現。一切行愛語者，謂六種七種，略說十三種：聽所應聽法愛語、制所應制法愛語、現諸經法愛語、現諸法相愛語、現諸法名字不顛倒愛語、法句種種分別愛語、慰喻愛語、發喜愛語、自恣安以眾具代其所作虛受愛語、種種恐怖施安愛語、具足說法攝取愛語、開覺不善安立善法見聞疑舉罪折伏愛語、勸有力說法愛語，是十三種名為一切行愛語。除惱愛語者，略說八種，依口四淨八種聖語。口四淨者，離妄語、兩舌、惡口、綺語。八種聖語者，見、聞、識、知，見聞覺知說；不見、不聞、不識、不知，不見不聞不覺不知說。此世他世樂愛語者，略說九種。斷親屬難憂苦故，愛語說法。斷財物難憂苦故，愛語說法。斷疾病難憂苦故，愛語說法。斷戒難憂苦故，愛語說法。斷見難憂苦故，愛語說法。戒具足、見具足、威儀具足、正命具足故，愛語說法。清淨愛語者，有二十種說法，如前力種性品說。云何菩薩利益？利益者，如愛語廣說，異利益今當說。謂菩薩一切行愛語，隨所說義利安眾生。自性利益者，是愛語具足，顯示眾生如所應學，隨利益行法次法向，住於悲心無貪心，勸導教授調伏安立，是名自性利益。一切利益者，略說二種：一者一切眾生未熟者方便令熟；二者已熟者令至解脫。復有三種：一者與現世利；二者與後世利；三者與現世後世利。勸教眾生如法德業獲大財寶，守護增長與現世利，於此現世得大名稱及眾具樂，攝受安立勸捨大財，在家出家乞求活命。與後世利樂，已必定得故，現則不定。勸在家出家次第離欲，於此現世身心息止安隱樂住，後世則生淨妙天上，及無餘涅槃界而般涅槃，是名現世後世利。難利益者，略說三種：一切眾生本不修善因而能利益，以苦勸化故。二者本修善根得大財寶深起貪著，而能利益彼大放逸故。三者外道異學著本邪見而能利益彼，極愚癡違正法故。一切門利益者，略說四種：一者不信者勸令生信乃至建立；二者惡戒者勸修淨戒；三者惡慧者勸修正慧；四者慳貪者勸修慧施乃至建立。善人利益者，略說五種：一者於眾生真實利與；二者時與；三者義饒益與；四者柔軟與；五者慈心與。一切行利益者，謂六種七種，略說十三種：應攝等攝；應伏等伏；違佛法者除其障礙；中住眾生令入法律；已入者以三乘法而成熟之；已成熟者令得解脫，眾具護養勸導成就，所謂勸捨小乘守護大乘，獨靜一心，淨諸障礙，憶念及修勸令成就。有聲聞緣覺種性者，以聲聞緣覺乘而成就之。有如來種性者，以無上菩提而成就之。除惱利益者，略說八種。若有眾生，所應慚處令無慚纏，心得開覺；無愧纏、睡纏、眠纏、掉纏、悔纏、慳纏、嫉纏，悉令開覺亦復如是。此世他世樂利益者，略說九種：普令眾生身業清淨，謂授一切種不殺、不盜、不邪婬、不飲酒。普令眾生口業清淨，謂授一切種不妄語、不兩舌、不惡口、不綺語。普令眾生意業清淨，謂授無貪無恚正見。清淨利益者，略說十種，五種外清淨、五種內清淨。五種外清淨者，一者無罪；二者不隨轉；三者次第；四者一切；五者隨所應。雜惡行者、先惡行者、一向惡行者，等以善法而成就之，是名無罪利安眾生。樂解脫者勸令解脫，是名不隨轉利安眾生。童蒙眾生為說近法，近教誡而隨順之。中智者為說中法，教誡而隨順之。上智者為說深法，勝微細誡而隨順之。令其次第漸得善法，是名次第利安眾生。四姓乃至天人一切眾生，隨能隨力利益安樂，是名一切利安眾生。下中上善隨其所應方便利益，是名五種外清淨。六種內清淨者，廣住悲心利安眾生；忍一切苦而不懈惓，心常歡喜利安眾生；以自在身謙卑忍下猶如僕使亦如旃陀羅子，離於我慢利安眾生；離於利養捨於虛偽，心在勝妙利安眾生；於究竟處終不退轉，常以慈心利安眾生。是名五種內清淨。如是外內五種清淨，是名十種清淨利安眾生。云何菩薩同事？是菩薩此義此善、若等若勝，受與眾生悉與己同，是名同事菩薩。得此同事，調伏眾生堅固決定，終不退轉於勸授善法。何以故？彼作是念：「是菩薩與我同事，必能令我安隱快樂。是菩薩所授我者，自修行故，非不樂因而自修行。」若以同事教授眾生，彼終不言：「汝自不行，云何勸授教誡於人？汝應從人諮受教誡。」有菩薩同事，如是同事不示他。有菩薩不同事，如是同事示他。有菩薩同事，亦示同事。有菩薩不同事，亦不示同事。不示他者，諸菩薩等功德、住菩薩道等功德，菩薩隱覆真實功德。不為顯示他者，下劣眾生怖畏深法，菩薩思惟方便調伏，現同彼法如旃陀羅，疾得利益息惱調伏故，現與彼同。示亦同事者，為調伏彼受動搖善根眾生故，菩薩以住善根若上善根顯示同事。亦不示同事者，心自放逸，棄捨他利。從種種施如前說，乃至同事諸波羅蜜，自成熟佛法、成熟眾生，是名略說菩薩善法業。從種種施，乃至同事，是無量善法菩提分。當知三種行、二種勝。三種淨身口意行，是名為行。上妙無染，是名為勝上妙。有三種：眾生等、事等、時等。眾生等者，是菩薩為一切眾生行施等善根，不自為己。事等者，是菩薩行施等一切種善根。時等者，是菩薩不離方便，時節日夜今世後世，常修施等善根，心不休息。無染有四種：是菩薩歡喜心修習善法，不因是故生憂苦悔恨。是菩薩不惱他人，不著諸見、不雜惡行行施等善根。是菩薩一切自己功德，專至顯現堅固顯現寂滅決定，不由於他行施戒等諸善法。是菩薩不於施等善法而求果報，若轉輪聖王帝釋魔梵，不求他報，不依此等求名利身命，於此等行淨歡喜俱，不惱亂他，專至無依。從施等乃至同事諸善法行，是名無染熾然不動快淨，是名清淨菩薩入淨心地。一切善根熾然不動，是名熾然淨心地。菩薩一切善法不思惟起，是名不動淨心地。菩薩隨所得所修善法則不退轉，於未來世必定不退，如明分月日夜增長，善法不退亦復如是。代究竟地菩薩一生相續，若最後身所得善根，是名快淨，於上更無菩薩淨地故。是名三種行、二種勝。三種淨當知，從檀波羅蜜乃至同事，一切施乃至一切同事，修習清淨如來具足充滿無上菩提金剛法身正法久住果報生。難施乃至難同事，修習清淨如來平等奇特未曾有法成就果報生。一切門施乃至一切門同事，修習清淨如來一切取勝天人供養果報生。善人施乃至善人同事，修習清淨如來於無足二足四足多足、色無色想無想非想非非想一切眾生最上果報生。一切行施乃至一切行同事，修習清淨如來種種無量功德攝受，三十二大人相八十隨形好果報生。除惱施乃至除惱同事，修習清淨如來於菩提樹下一切魔怨不能傾動果報生。此世他世樂施乃至此世他世樂同事，修習清淨如來最勝禪解脫三昧正受安樂果報生。清淨施乃至清淨同事，修習清淨如來一切種淨，所謂四種身淨、緣淨、心淨、智淨果報生，三不護、十力、四無畏、三念處、一切不共佛法清淨果報生。是名菩薩施等善法果報無上無量，菩薩無罪行之所出生。

菩薩地持經卷第八

北涼中印度三藏曇無讖於姑臧譯

菩薩地持菩提分品之餘

◎云何菩薩壞佛法者除其暴害，處中者令入，已入者令熟，已熟者令解脫。是菩薩於此四種成就眾生，當知略說六種巧方便：一者隨順；二者立要；三者異相；四者逼迫；五者報恩；六者清淨。菩薩隨順巧方便者，是菩薩欲為眾生說法，先如是柔軟身口行，以施將順自捨恚恨。除恚恨已，彼生愛敬樂欲聞法，然後乃為如應說法，易入易解。時說次第諦不顛倒，以義饒益而為說法忍，諸問答調伏眾生，第一利益哀愍成就。若以神力示現他心而為說法，或請餘人，令種種現化調伏眾生。若有略說義饒益論，廣為分別；若廣大論能為略說。授彼令誦自恣問難，彼受誦已廣為說義。以一切緣三昧度門隨順教授，隨順教誡攝取眾生令其行義。彼諸眾生於如來說甚深微妙空相應經，如其旨趣，彼經中說離自性法及離諸事不起不滅，如虛空如幻如夢。不知義者聞則驚怖，謗彼深經言非佛說；菩薩為彼眾生隨順巧便，於彼深經如來旨趣，隨順其義分別解說而攝取之。如是隨順為彼說言，彼經不說一切都無所有，但言說我自性空無所有，是名離自性、離言說，有事依言事轉，是故言說有自性，亦非第一義有彼自性，是故說言離一切事。言說自性從本已來一切都無所有，云何有生有滅？是故說言不生不滅。譬如虛空，有種種色及諸色業，悉容受彼為作依處，謂虛空行住去來屈申俯仰。又如除彼色及色業已，謂無色自性分，名清淨虛空。如虛空處色等業轉離言說事，種種施設言說妄想虛偽隨轉亦復如是。又如虛空容色等業，離言說法容受妄想亦復如是。若菩薩以智慧，除一切言說所起、邪惑妄想諸虛偽轉，是菩薩以第一聖智離言說事，一切言說自性非性。如虛空清淨，亦非彼展轉有餘自性。是故一切諸法譬如虛空譬如幻，不如事有，亦非一切都無幻事。如是一切法不如言說，愚癡計有亦非一切都無所有。第一義離言說自性，如是方便入非有亦非無，是故知如幻故說如幻。如是菩薩於一切法界，不取不捨不增不減亦無所壞，如實了知。如其所知為人顯示，是名菩薩隨順巧方便。

云何菩薩立要巧方便？若有眾生來從菩薩求索十種資生眾具，為立要言：「汝能供養父母沙門婆羅門，廣說如上乃至受戒。若能如是，我當施汝。如其不能，則不施與。」所謂田宅市肆官爵國土錢財六畜工巧醫方，若結婚姻、若食不食，所作同事。爾時菩薩為立要言：「汝能供養父母乃至受戒，我當施汝飲食乃至同事。」復次菩薩，若有眾生犯罪謀逆作不饒益事，為他殺縛斷截捶打、毀辱呵責驅出質債、為他所執。爾時菩薩為立要言：「汝能供養父母乃至受戒，我當救汝令脫眾難。」復次若有眾生，王賊水火人及非人不活惡名諸恐怖等，爾時菩薩為立要言：「汝能供養父母乃至受戒，我當救汝令脫恐怖。」若有眾生欲恩愛集會遠離怨憎，爾時菩薩為立要言：「汝能供養父母乃至受戒，我當方便從汝所願。」復次若有眾生疾病困厄，爾時菩薩為立要言：「汝能供養父母乃至受戒，我當令汝病苦得除。」菩薩如是立要已，彼諸眾生疾修善法，遠離諸惡得隨所欲，是名菩薩立要巧方便。若菩薩與眾生立要已，彼諸眾生不隨要者，如上所許亦不施之，為度彼故非不欲與。

諸難恐怖及諸病苦、愛念和合、不愛別離，為度彼故一切放捨。示作如是決定之相，非其實心有放捨念，漸漸要令斷不善法建立善法。若復眾生無所須欲亦無眾難，乃至無病，而與菩薩先為親厚，隨宜勸導令修善法，所謂供養父母乃至持戒。若彼眾生不隨其教，爾時菩薩現瞋責相，為度彼故，心無恚恨；於諸所作悉現乖異，為度彼故，非實違背；或現加彼不饒益事，欲度彼故，非其實心。菩薩方便現此異相，欲令眾生修諸善法斷不善法，是名菩薩異相巧方便。

云何菩薩現逼迫巧方便？若菩薩為主為王，於自眷屬作如是教：「若我眷屬有不供養父母乃至犯戒者，我當斷其供給，或加謫罰或至驅擯。」立一士夫常令伺察，彼諸眾生以恐怖故，勤修善法斷不善法。彼雖不樂，強逼令修，是名菩薩逼迫巧方便。

云何菩薩報恩巧方便？若菩薩先於眾生施諸恩分，若施財物、若度眾難、若度恐怖，和其所念、離所不念，救療眾病令得安樂。眾生知恩欲報德者，爾時菩薩勸令修善，不須世間財利酬報；報之大者，當供養父母乃至持戒。求報恩者令其行善，是名菩薩報恩巧方便。

云何菩薩清淨巧方便？住究竟地菩薩，淨菩薩道生兜率天。眾生念言：「某菩薩生兜率天，不久當下生閻浮提，當成如來無上等覺。令我愛樂，莫令不樂。彼所生處，我亦隨生。」無量眾生樂修是願。又復菩薩，從兜率天來生世間，若生王宮若婆羅門家，捨上妙樂出家學道，令諸眾生捨離憍慢。又於樹下苦行六年，令餘眾生信苦行者斷其信樂。又復既成無上菩提，令餘眾生堅固信樂同求佛道。又成佛已，默然待請，為令眾生敬重法故，梵天勸請然後乃說。又以佛眼觀察世間，莫令眾生作是謗言：「但以梵天勸請力故，非是如來大悲故說。」為除眾生邪攝受故，轉正法輪，諸餘世間所未曾轉，及制戒律。是名菩薩清淨巧方便。如是巧方便無餘無上，是名菩薩六種巧方便略說廣說。壞法眾生除其暴害，處中者令入佛法，入者令熟熟令解脫，無餘無上，是名菩薩巧方便。

云何菩薩陀羅尼？略說四種：一者法陀羅尼；二者義陀羅尼；三者呪術陀羅尼；四者得菩薩忍陀羅尼。云何法陀羅尼？菩薩得如是憶念智慧力，於未曾所聞未曾修習名句味身，次第莊嚴次第所應無量章句，經無量劫憶持不忘。云何義陀羅尼？如前所說，於此諸法無量義趣，未曾讀誦未曾修習，經無量劫憶持不忘。云何呪術陀羅尼？菩薩得如是三昧力，以呪術章句為眾除患第一神驗，種種災患悉令消滅。云何得菩薩忍陀羅尼？菩薩精勤修習因起智慧，獨一靜處燕默少言亦不遊行，知量而食不雜種食、常一坐食，思惟禪定，少睡眠多覺悟，於如來所說得菩薩忍呪術。所謂：

伊致　密致　吉胝鼻　羼提跛大㗩波呵(㗩音，穌急反)

於此諸呪術章句義思量觀察：「如是呪術章句，如是正思惟，如此義尚不自聞，何有所得？如呪術章句義不可得，是則無義。如是諸義，所謂無義，是故亦無餘義可求。」如是名為善解呪術句義。善解呪術句義者，以如是義，比知一切諸法義，皆悉善知，不從他聞。又知一切言說、一切法自性義不可得。以此等無言說自性義，則知一切諸法自性義，是名第一義最勝義，得最上歡喜。是菩薩得此陀羅尼呪術處，名得菩薩忍。得此忍者，不久當得淨心增上解行地忍，是名菩薩得菩薩忍陀羅尼。彼法陀羅尼、義陀羅尼，菩薩是度初阿僧祇劫入淨心地所得，必定不動最勝最妙。若中間所得，或因願力、或禪定力，不定不任亦不勝妙。如法義陀羅尼，呪術陀羅尼亦如是。得菩薩忍陀羅尼，如前所說。如是一切陀羅尼具四功德者，乃能得之，非不具足。云何為四？一者不習愛欲；二者不嫉彼勝；三者一切所求等施無悔；四者樂法深樂菩薩藏及摩得勒伽藏。

云何為菩薩願？略說五種：一者發心願；二者生願；三者境界願；四者平等願；五者大願。彼菩薩初發無上菩提心，是名發心願。願未來世為眾生故隨善趣生，是名生願。願正觀諸法無量，等諸善根思惟境界，是名境界願。願未來世一切菩薩善攝事，是名菩薩平等願。大願者，即平等願。又說十種大願：一者願一切種供養無量諸佛；二者願護持一切諸佛正法；三者願通達諸佛正法；四者願生兜率天乃至般涅槃；五者願行菩薩一切種正行；六者願成熟一切眾生；七者願一切世界悉能現化；八者願一切菩薩一心方便以大乘度；九者願一切正方便無礙；十者願成無上正覺。

云何菩薩空三昧？菩薩離一切言說自性，觀無言說自性心住，是名空三昧。云何無願三昧？菩薩於無言說自性事，邪見妄想所起煩惱苦，常見其過，於未來世不願心住，是名無願三昧。云何無相三昧？菩薩於無言說自性事，離一切妄想、虛偽相滅，觀察如實寂靜心住，是名無相三昧。以何等故說三三昧，不增不減？有二種：有及無有。有為、無為名為有，無我我所名無有。於有為有，不願不隨故，立無願三昧。於無為涅槃，願樂攝受故，立無相三昧。又於此諸事非願非不願，然於有不有見，以是見故，立空三昧。菩薩修此三三昧，如是建立如實知。若有餘行，悉入三三昧門，所謂聲聞所學所行。

有四憂檀那法，諸佛菩薩為令眾生清淨故說。云何為四？一切行無常是憂檀那法；一切行苦是憂檀那法；一切法無我是憂檀那法；涅槃寂滅是憂檀那法。諸佛菩薩具足此法，復以此法傳授眾生，是名憂檀那。過去寂默諸牟尼尊展轉相傳，是名憂檀那。增上勇出乃至具足出第一有，是名憂檀那。云何菩薩觀一切行無常？菩薩觀一切行，言說自性常不可得。若復不知真實無言說事故有生有滅，若彼觀無言說自性一切行無常，觀過去行無生無滅，彼亦無因亦無自性可得，是故亦無因亦無自性。觀現在行無生無滅，彼因不得而與果，故自性可得，是故觀彼自性而無因。觀未來行無生無滅，彼因可得而不與果，故無自性，是故觀因而無自性。如是見三世分段諸行相續轉時，一一行剎那有三有為有為相，於剎那後有四有為相。彼前諸行相自性壞，次未曾行相自性起名為生；起已未壞名為住；顧念前滅行相自性彼起異，異名為老，是故生剎那後；即彼起行相自性壞名為滅。若觀起自性行相，即彼自性生住老相，無餘自性，是故剎那後如是行相自性滅。如是諸生等行相如實觀。此四有為相，略說二種：有性及無性。如來以起故立一有為相，以自性故立第二有為相，諸行住老故立第三有為相。彼菩薩觀有為行分齊，非生非住非老非壞，一切時別有事起。何以故？諸行分齊起時，更無別生別住別老別壞。諸行分齊住老壞時，亦無別生別住別老別壞(一念頃名為一剎那)。菩薩如實觀者，不別有生等事可得。若可得者，離色等諸行應別有生。如色等行自性起，彼亦應起。若然者，應有二生：行生及生生。若有行生及生生者，或一或異。若一而謂別有生者，彼空無義。若別有生者，此事不然。若異者，彼行生非相生所為。行生相生所為者，此事不然。如生，住老亦如是。若壞有法自性者，彼應生滅。若壞生時，一切行應即滅。如入滅盡正受，以少方便心心數法滅。若壞滅時，彼一切行應生。以壞無有故，言壞有生滅者此事不然。彼善男子善女人，一切時常有自性者，不應有厭離。離欲解脫，異者應爾。以此事故，菩薩於一切諸行無常如實知。復次菩薩於一切諸行無常相續轉時，觀三苦相：行苦、變易苦、苦苦，如是菩薩於一切行苦如實知。

復次菩薩於一切法有為無為、無我我所，如實知眾生無我及法無我。彼眾生無我者，有法非眾生，離有法亦非眾生。法無我者，一切言說事，亦無言說自性法。如是菩薩於一切法無我如實知。

復次一切行起因斷，無餘諸餘畢竟滅名般涅槃，煩惱寂滅眾苦永息。未入淨心地菩薩、未見諦聲聞，於涅槃作意解想，說言寂滅涅槃。當知是等不得真實涅槃知見，唯有正思惟。譬如國王長者巨富無量，為諸子故造作戲具，鹿車、牛車、馬車、象車。彼諸子等歡喜愛樂，作真鹿馬象車等想。其父知子漸已長大，為說真實牛鹿象馬，諸子謂父歎己象馬。父於後時知子轉大，將出宅外示真象馬。彼見實已乃知其真，定知其父常所歎說非是我等先所翫好，先所翫好非真象馬。如是諸行以為屋宅，未住淨心地菩薩、未見諦聲聞如彼童子，諸佛如來及入大地菩薩明見涅槃，為彼菩薩及諸聲聞歎說涅槃，彼既聞已隨說意解。若彼漸學道品具足，入淨心地及見諦聲聞，彼於涅槃生現知見：如是諸佛菩薩所歎說者，非如我等愚癡智慧意想所解，我等所想相似非實。於彼所解生慚愧心，依後知見。譬如病人遇得良醫，為治病故說隨病藥。彼諸病者常習此藥，便作信解樂著此藥，緣是病差。更起餘病應服餘藥，良醫教彼棄捨前藥，更服餘藥。彼諸病者信前藥故，不肯棄捨，良醫方便令服後藥。如是菩薩住淨心地、見諦聲聞，諸煩惱病，諸佛如來、住大地菩薩為彼說法上法上上法、深法上深法上上深法、勝法上勝法上上勝法，教授教誡。入淨心地菩薩、見諦聲聞，聞佛所說信受不疑，乘如來所說具足法乘，善能調御遊平等道，疾疾正向無餘涅槃。

菩薩地持方便處菩薩功德品第十八

菩薩學阿耨多羅三藐三菩提，有五奇特未曾有法。云何為五？一者於諸眾生無有因緣而起愛念；二者為諸眾生受無量苦；三者煩惱熾盛難化眾生方便調伏；四者入第一難解真實之義；五者入不可思議神通之力。如是奇特未曾有法，不與一切諸眾生共。

菩薩有五事非奇特，能成奇特未曾有法。一者為安眾生故受於苦因，受苦因故得受安樂。二者知生死過惡涅槃功德，有淨眾生念不自受樂、為淨眾生故受諸生死。三者修靜默樂、有淨眾生念不自受樂、為淨眾生故演說正法。四者修六波羅蜜善根、有淨眾生念不自受樂、為淨眾生故不捨一切眾生、亦不捨果報。五者他事己事如是一切利益眾生。

菩薩有五事，於一切眾生其心平等。一者初發心願，為一切眾生其心平等。二者修習大悲心，與哀愍俱其心平等。三者於一切眾生作一子想，與愛念俱其心平等。四者觀一切眾生諸行緣起，一眾生法即是一切諸眾生法，隨順一切眾生其心平等。五者如為一眾生行，如是一切眾生，利益心俱其心平等。

菩薩有五事饒益一切眾生：一者說正命饒益；二者不隨順者說隨順法饒益；三者孤獨辛苦貧乞無依者為作依怙饒益；四者向善趣者說道饒益；五者為三乘人說三乘饒益。

菩薩有五事報眾生恩：一者自成功德；二者勸他令成；三者孤獨辛苦貧乞無依為作依怙；四者供養如來；五者佛所說法，若讀誦若書持若供養。

菩薩行菩提道常求五事：一者常願諸佛出興於世；二者於諸佛所聽六波羅蜜及菩薩藏；三者堪能一切種成熟眾生；四者堪能無上成熟眾生；五者得阿耨多羅三藐三菩提、阿惟三菩提、聲聞菩提，和合聲聞。

菩薩有五事利益眾生真實方便。是菩薩先欲安樂眾生，於彼安樂如實知不顛倒覺，如前供養習近無量品說。菩薩有五種方便攝一切正方便：一者隨護方便；二者無罪方便；三者思惟力方便；四者淨心方便；五者決定方便。隨護方便有五種：一者黠護，得俱生智能疾受法。二者念護，念持於法。三者智護，得堅固智觀察法義，以黠念智護離於退分修勝進分。四者自心護，守護根門。五者他心護，隨順他心。無罪方便者，於諸善法不顛倒，熾然無量常修迴向菩提。思惟力方便者，是解行地。淨心方便者，是淨心地具足行地。決定方便者，是決定地、決定行地、究竟地。是名五種方便攝一切正方便。

菩薩退分有五事：一者不恭敬法及說法者；二者放逸懈怠；三者習眾煩惱及諸惡行；四者稱量同己及餘菩薩起增上慢；五者於法顛倒起增上慢。

菩薩勝分有五事，與上退分五事次第相違者，是名勝分。

菩薩有五事菩薩似功德過：一者於諸凶惡及犯戒者作非慈饒益；二者現諂曲威儀；三者說世俗諸外道經論，得生智慧能自思惟；四者行於有罪施等善根；五者演說建立似功德法。菩薩有五事菩薩真實功德：一者於諸凶惡及犯戒者起勝悲心；二者具足成就真實威儀；三者於如來說得生智慧能自思惟；四者行於無罪施等善根；五者演說正教毀相似法。

菩薩調伏眾生有十種，名正調伏。云何為十？離諸纏、離煩惱分惡戒。

菩薩有六事，為如來授無上菩提記。一者種性未發心；二者已發心；三者現前；四者不現前；五者時量時定得無上菩提；六者時無量時不定受記。菩薩有三種決定：一者種性名為決定。何以故？堪能為緣，有障決定阿耨多羅三藐三菩提。二者決定發無上菩提心，不能乃至不退乃至無上菩提。三者得力，利益眾生，如所欲、如所作、如足不虛，彼最後決定故，如來受決定記。

菩薩不作五種力故，不得阿耨多羅三藐三菩提。一者初發心；二者哀愍眾生；三者熾然；四者精進；五者於一切明處方便不厭。

菩薩有五事常所修集：一者常不放逸；二者孤獨辛苦貧乞無依為作依怙；三者供養如來；四者持戒，有犯即覺；五者所作所行所可憶念，一切迴向無上菩提。

菩薩有十法，菩薩等法第一最勝。一者菩薩種性勝餘種性；二者初發心勝一切正願；三者精進智慧勝餘波羅蜜；四者軟語勝餘攝事；五者如來勝餘眾生；六者大悲勝餘無量；七者第四禪勝於餘禪；八者空三昧勝餘三昧；九者滅盡正受勝餘正受；十者清淨巧方便勝餘巧方便。

菩薩有四種正施設，如是正施設是如來說，非餘若天若人、沙門婆羅門如是聞。一者法施設；二者諦施設；三者方便施設；四者乘施設。法施設者，十二部經修多羅等，次第演說次第建立。諦施設者，有一種，謂如實義諦。復有二種：世諦、第一義諦。復有三種：相諦、說諦、作諦。復有四種：苦諦、集諦、滅諦、道諦。復有五種：因諦、果諦、智諦、智境界諦、無上諦。復有六種：實諦、虛妄諦、知諦、斷諦、證諦、修諦。復有七種：味諦、患諦、離諦、法諦、解諦、聖諦、非聖諦。復有八種：行苦諦、苦苦諦、壞苦諦、生諦、滅諦、穢污諦、清淨諦、正方便諦。復有九種：無常諦、苦諦、空諦、非我諦、有愛諦、無有愛諦、斷方便諦、有餘涅槃諦、無餘涅槃諦。復有十種：自作苦諦、貧窮苦諦、四大增損苦諦、愛戀苦諦、污辱苦諦、業苦諦、煩惱諦、正思惟諦、正見諦、正見果諦、四種方便名方便施設，如前力種性品說。乘施設者，聲聞乘、緣覺乘、大乘。一一乘七種施設四聖諦慧。如是慧，若依、若緣、伴、業、眾具，如是慧若果，此七種名聲聞乘施設。如聲聞乘施設，緣覺乘亦如是。離言說境界，一切法如離諸妄想平等慧。如是慧，若依、若緣、伴、業、眾具，如是慧若果，此七種名大乘施設。過去未來現在，一切菩薩正施設，已作當作，一切四種無餘無上。

菩薩有五種無量，生一切巧便行。一者眾生界無量；二者世界無量；三者法界無量；四者調伏界無量；五者調伏方便無量。六十一種眾生名眾生界，如意地身，分別則有無量。十方無量世界無量名，如娑婆世界名娑婆主。善不善無記法，分別則有無量。調伏有一種，謂一切眾生調伏。復有二種：具縛、不具縛。復有三種：軟、中、上根。復有四種：剎利、婆羅門、毘舍、首陀。復有五種：貪欲、瞋恚、愚癡、憍慢、覺觀。復有六種：在家、出家、未熟、已熟、未解脫、已解脫。復有七種：惡人、中人、小智人、大智人、現在調伏、未來調伏、隨緣調伏，若得緣如是，如是迴向。復有八種：謂八眾剎利，乃至婆羅門。復有九種：一者如來調伏；二者聲聞緣覺調伏；三者菩薩調伏；四者難調伏；五者易調伏；六者軟語調伏；七者呵責調伏；八者遠調伏；九者近調伏。復有十種：一者地獄；二者畜生；三者餓鬼；四者欲界人天；五者中陰；六者色；七者無色；八者想；九者無想；十者非想非非想。是五十五種，分別則為無量。眾生界、調伏界有何差別？眾生界者，不分別一切眾生種性處。調伏界者，彼種性處如是彼彼處轉調伏方便無量，如前成熟品說，彼亦無量種分別。如是次第說五種無量。何以故？是菩薩為眾生修行，是故說初無量。眾生彼處可得，是故說第二無量。眾生於彼彼世界煩惱清淨法可得，是故說第三無量。觀彼彼眾生隨所堪能脫苦，是故說第四無量。乃至方便脫眾生苦，是故說第五無量。是故說五種無量，生菩薩一切巧便行。

菩薩有四求，於一切法如實知。一者名求；二者事求；三者自性施設求；四者差別施設求，如前真實品說。菩薩有四事，於一切法如實知：隨名求如實知、隨事求如實知、隨自性施設求如實知、隨差別施設求如實知，如前真實品說。

諸佛菩薩有五事，為眾生說法得大果福利。一者為眾生說法生離垢法眼；二者為眾生說法得諸漏盡；三者為眾生說法發無上菩提心；四者為眾生說法得第一菩薩忍；五者為眾生說法，聞已受誦，具足修習令法久住。是名五種說法得大果福利。

云何名大乘？有七種大故名為大乘。一者法大，謂十二部經，菩薩方廣藏最上最大。二者心大，謂發阿耨多羅三藐三菩提心。三者解大，謂解菩薩方廣藏。四者淨心大，謂過解行地入淨心地。五者眾具大，謂福德眾具、智慧眾具得無上菩提。六者時大，謂三阿僧祇劫得無上菩提。七者得大，謂得無上菩提身，無與等者，況復過上。彼法大、心大、解大、淨心大、眾具大、時大，此六大謂因種得大謂果處。

菩薩有八法，攝一切摩訶衍菩薩藏所說，謂信菩薩藏，顯示一切法真實義、顯示一切諸佛菩薩不可思議第一勝妙神力，得聞慧思慧思惟，依聞慧思慧思惟方便得淨心，得淨心方便入修慧行，入修慧行方便修慧果成，如是修慧果成畢竟出離，菩薩如是學得無上菩提。菩薩如是學得無上菩提，略說十種：一者種性；二者入；三者未淨；四者淨；五者未熟；六者熟；七者未定；八者定；九者一生；十者最後身。種性者，名未得淨心。發心修學名為入。已入未入淨心地名為未淨；入淨心地名為淨。淨者未入畢竟地名為未熟；入畢竟地名為熟。熟者未入定地名為未定；已入定地名為定。又熟有二種：一者一生，次第得無上菩提；二者最後身，即此生得。如是從種性乃至最後身得無上菩提，此十種菩薩所學而學，於上更無所學。菩薩如所學而學，於上更無菩薩學。菩薩如所學而學，得一切功德名，所謂菩薩摩訶薩、勇猛無上、佛子、佛持、大師、大聖、大商主、大名稱、大功德、大自在。如是十方無量世界、無量菩薩、無量因緣，自想施設。當知若有言我是菩薩，不善學菩薩所學者，當知是名字菩薩非實菩薩。若言我是菩薩，善學菩薩所學者，當知是實菩薩。◎

◎菩薩地持次法方便處菩薩相品第一(第二段有四品)

菩薩成就五種真實相，得入諸菩薩數。一者哀愍；二者愛語；三者勇猛；四者惠施；五者說深法義。此五相，各五種分別：一者自性；二者境界；三者果報；四者次第；五者攝受。

哀愍自性有二種：一者至心；二者具足。至心者，安心樂心。具足者，菩薩至心於諸眾生，隨其所能隨其力身口饒益。愛語自性者，先語安慰，如前攝品說。勇猛自性者，於諸眾生志強有力。惠施自性者，勝妙施、無煩惱施。說深法義自性者，四無礙智出生正方便智。哀愍境界有五種：一者受苦眾生；二者惡行眾生；三者放逸眾生；四者邪趣眾生；五者煩惱所使眾生。從地獄乃至一切苦受相續，是名受苦。雖不受苦而多造作身口意惡行，所謂十二惡律儀，是名惡行。雖不受苦造諸惡行，而樂著五欲歌舞戲笑，是名放逸。雖不受苦造諸惡行、樂著五欲，而依邪見求苦解脫，是名邪趣。捨離五欲於法出家，不受諸苦乃至邪趣，而具煩惱或有不具，謂正方便。真實凡夫及諸學人，是名煩惱所使。菩薩於此境界，哀愍心生無餘無上。

愛語境界有五種：一者正實語；二者正喜語；三者正饒益語；四者正如法語；五者方便說法語，如前攝品說。菩薩於此境界，愛語心生無餘無上。勇猛境界有五種，如前菩提分品說。菩薩於此境界，勇猛心生無餘無上。

惠施境界有五種：一者不分別施；二者歡喜施；三者頓施；四者不染污施；五者無依施，如前施品說。菩薩於此境界，惠施心生無餘無上。說深法義境界有五種：一者於如來所說修多羅，甚深空相應緣起隨順。二者於諸戒律，善知犯不犯及與出犯。三者於摩德勒伽藏，不顛倒建立法相。四者於深法義以想分別。五者於一切法法義，種種言辭種種分別。菩薩於此境界，說深法義心生無餘無上。

菩薩哀愍於諸眾生修習慈心，利益親厚方便不厭，多住無罪現法樂攝取眾生。如世尊說，慈心福利，身常不被刀杖等害。此中應廣說，是名哀愍果。

菩薩愛語，於現法中離口四過：兩舌、惡口、妄言、綺語。以此愛語自攝攝他，於未來世成就正語，言輒信用，是名愛語果。

菩薩勇猛，於現法中離諸懈怠心常歡喜，受持菩薩律儀戒不毀不犯，以堪忍心攝受自他，於未來世菩薩所作悉能修學，學已堅固，是名勇猛果。

菩薩惠施及說深法義果，如前力品、檀波羅蜜、般若波羅蜜說，是名惠施說深法義果。次第者，菩薩先修哀愍攝取眾生，為令眾生出不善法安立善法，為具足說教授攝受，是故次說愛語。眾生造惡種種煩惱堪能不息，是故次說勇猛。或有眾生以財攝受、或有眾生以法攝受、或俱攝受，是故次說惠施、說深法義。

菩薩有五種相攝六波羅蜜。此六波羅蜜何相所攝？哀愍相攝禪波羅蜜，愛語相攝尸波羅蜜、般若波羅蜜，勇猛相攝羼提波羅蜜、毘離耶波羅蜜、般若波羅蜜，惠施相攝檀波羅蜜，說深法義相攝禪波羅蜜、般若波羅蜜。是名菩薩五種相五種分別。

菩薩地持次法方便處翼品第二

在家出家菩薩翼有四法，菩薩修學疾得阿耨多羅三藐三菩提。一者善修業；二者巧便；三者攝取眾生；四者迴向。云何善修業？菩薩於六波羅蜜，決定修、專心修、常修、無罪修。云何決定修檀波羅蜜？是菩薩於來求者，饒益不饒益、有德有過，要當施與。於諸惠施心不傾動，若人非人、沙門婆羅門、世間同法所不能壞。云何專心修？是菩薩於求來者，捨內外物一切施與，無有悋惜。云何常修？是菩薩施無厭惓，一切時平等隨得隨施。云何無罪修？如施品說離煩惱施。是名菩薩善修檀波羅蜜。如施，如是戒、忍、精進、禪定、智慧亦如是，隨其所應當知。云何巧便？略說有十種。壞法眾生為除惱害方便巧便，中住者令入、已入者令熟、已熟者令解脫方便巧便，世論巧便、菩薩戒律若持若毀觀察巧便、正願巧便、聲聞乘巧便、緣覺乘巧便、大乘巧便。如是一切巧便，隨所應彼彼菩薩地，分別當知。此十巧便為五種事：初四巧便，為利眾生。世論巧便，為伏異論。菩薩戒律若持若毀觀察巧便，為不起犯戒，已犯者令如法悔，受持清淨律儀。正願巧便，菩薩於未來世一切所欲悉皆得之。三乘巧便，菩薩隨種性根解譬喻，隨順說法具足說法。如是十種巧便為五種事。此五種事，一切所作皆悉具足，現法後世利益方便。

云何菩薩攝取眾生？是菩薩依四攝法：布施、愛語、利益、同事。或有眾生，以安饒益、以樂饒益、以安樂饒益，廣說如前自他利品。云何菩薩迴向？菩薩三門修習善根，謂善修業巧便；攝取眾生；彼一切過去未來現在淳淨心，迴向阿耨多羅三藐三菩提，不以善根求餘果報。

若世尊說，在家出家菩薩所學法，當知一切皆是善修業巧便，攝取迴向四法所攝。菩薩善修業巧便，攝取集聚迴向，當知近菩提座。過去未來現在，一切菩薩在家出家，學阿耨多羅三藐三菩提，已學當學今學，如是四法無餘無上。

如是四法，在家出家菩薩成就，然彼出家於在家者大有差別。出家菩薩，解脫攝受父母妻子眷屬等過。出家菩薩，解脫攝受田種治生王家等苦。出家菩薩，具修梵行一切菩提分法疾得神通，若修善法疾得究竟。出家菩薩凡所說法，人所信受。是名在家出家之大差別。◎

菩薩地持經卷第八

菩薩地持經卷第十

北涼中印度三藏曇無讖於姑臧譯

菩薩地持畢竟方便處生品第一(第三段有五品)

菩薩生，略說有五種，一切住一切行菩薩以無罪安樂一切眾生：一者息苦生；二者隨類生；三者勝生；四者增上生；五者最後生。菩薩以願力、自在力，於飢饉世受大魚等身，以肉救濟一切眾生。於疾病世為大醫王，救治眾病。於刀兵世為大力王，以善方便誠信之言等心救濟，息於戰諍；繫縛鞭打逼迫之處，為息惱故生於王家，以法正化邪見眾生。奉事天神造諸惡行，以願力、自在力生彼天處，斷彼邪見及諸惡行。如是無量生處皆悉往生，是名息苦生。菩薩以願力、自在力，於種種眾生天龍鬼神阿修羅等迭相惱亂，及諸外道起諸邪見惡不善行，悉生其中為其導首，引令入正。彼所作者菩薩不為，彼不修者菩薩為之，又以善法廣為宣說。如是隨類受生乃至無量，是名隨類生。菩薩以性受生，勝於世間壽色等報，如自他利品說。如是受生亦復無量，是名勝生。菩薩從淨心住乃至最上菩薩住在所受生，如前住品說，於閻浮提自在生乃至大自在，未過究竟地一切受生處於中奇特，是名增上生。最上菩薩住受生，調伏業、菩提眾具增上滿足，生剎利、婆羅門家，得阿耨多羅三藐三菩提，作一切佛事，是名最後生。過去未來現在一切菩薩，皆以此五種受生，無餘無上。菩薩因此五種受生，疾得阿耨多羅三藐三菩提。

菩薩地持畢竟方便處攝品第二

菩薩一切住一切行等攝眾生，略說有六種：一者頓攝；二者增上攝；三者取攝；四者久攝；五者不久攝；六者後攝。菩薩初發心於一切眾生作父母想，隨力所能以一切種安樂饒益，是名頓攝。菩薩為主，於父母尊重，種種方便勸修善法，隨時供養知恩報恩；妻子眷屬瞻視教授，所犯堪忍疾病救療，教修善法令其勝進；奴婢作使等心料理，不生賤想。菩薩為王攝受人民，如法正化不加非罰，以財以法而為饒益，自守境界不侵他土，隨其力能教諸眾生令修善法。菩薩為父，於他眾生尚無偏黨，況自眷屬而不平等？言常柔軟真實不虛，一切殺縛逼迫苦切皆悉遠離，是名增上攝。有二因緣等攝徒眾：一者捨於貪心，以財饒益離於貧窮；二者教修正義，以法饒益拔惡邪見。等心攝受不隨偏黨，不為法慳、不作師倦，不於彼所求於供養。彼樂修者亦不遮止，為令增長福德眾具故，未解義令起、已解義令增，疑者為決、悔者令覺，隨時為說甚深要義，同其苦樂心無增減。有犯罪者等心教誡，有時呵責有時讚歎，疾病救療為除憂患。於下念、下精進、下智慧不起輕想，隨宜為說繫念境界，隨時教授堪忍不惱。於等於勝修勝供養，修習悲心不掉不動，成就戒見威儀正命，和顏平視先語問訊，常修善業不為放逸，以如是法教於徒眾亦自修行。菩薩不於一切時攝取徒眾，亦非不取亦不趣爾取，是名取攝。軟成熟眾生久久乃淨，是名久攝；中成熟眾生不久得淨，是名不久攝；上成熟眾生於此生堪能清淨，是名後攝。是名六種等攝眾生。過去未來現在菩薩，已攝當攝今攝，皆此六種，無餘無上。菩薩如是等攝眾生，有十二難：一者能善觀察犯戒眾生若教若捨；二者為調眾生苦方便行自護煩惱；三者財物至少而求者多；四者唯有一身多求同事；五者以清淨業生放逸人天，而其內心初無放逸；六者悲念眾生利益同事；七者愚癡諂曲支節殘毀，若教若捨；八者見生死過而不捨生死；九者未得淨心，命終之時不失正念；十者未得淨心，極所愛重眾生來求，而以惠施；十一者種種異心、種種異解來有所求，若作若捨；十二者畢竟不放逸而不斷煩惱。菩薩於諸眾生不觀輕重而為方便，或察於人而行於悲、或勇猛方便為造因緣、或修正願或淨信心、或專心思惟觀察不惓、或時柔軟、或時行捨、或時精進、或時巧方便，菩薩如是正對治巧方便，於十二難能自開解心不退沒。

菩薩地持畢竟方便處地品第三

如上所說十三住，次第為七地，六是菩薩地、一是菩薩如來共地。一者種性地；二者解行地；三者淨心地；四者行迹地；五者決定地；六者決定行地；七者畢竟地。種性住名種性地，解行住名解行地，淨心住名淨心地，增上戒住、增上意住、三種增上慧住、有開發無相住名行迹地，無開發無相住名決定地，於三決定是初決定；無礙智住名決定行地，最上菩薩住、如來住名畢竟地。如來住地，後建立品廣說。菩薩於解行地入歡喜地，云何離惡趣報？是菩薩於解行地，依世俗淨禪集菩提具，於百一十苦眾生修悲愍心，為惡趣眾生久處惡道如己舍宅，於此學無上菩提故堪忍，能為一切眾生作除苦因，一切眾生三惡道業，以清淨心願悉代受，畢竟修行一切善業修習正願。以世俗淨禪正願力故，惡道煩惱染污受身不久得斷。菩薩轉惡道身，諸惡道業一切不行，是名菩薩離諸惡趣。過解行地入淨心地，前住品說。淨歡喜住信等十法，於此地淨對治所治及次第建立。云何對治？一者放逸不受菩薩戒，違信菩提，是故以信對治。二者於諸眾生有殺害心，違於大悲，是故悲心對治。三者於諸眾生有瞋恚心，違於大慈，是故慈心對治。四者顧念命財，違於惠施，是故惠施對治。五者於諸眾生多求眾具，違於不惓，是故不惓對治。六者無方便智，違於知論，是故知論對治。七者不善隨順，違隨順他，是故知世間對治。八者於修善法放逸懈怠，違於慚愧，是故慚愧對治。九者長夜生死受無間苦其心怯劣，違於勇猛，是故勇猛對治。十者於佛疑惑，違於供養，是故供養對治。如是十種對治所治，略說有二種：一者心淨；二者方便淨。前三種心淨，餘者方便淨。云何次第？菩薩信於菩提，於苦眾生而起悲心，起悲心故欲度眾生而起慈心，起慈心故而為惠施，為惠施故修習正義無有厭惓，無有厭惓故知諸經論，知經論故善知世間隨順世間，隨順世間故若煩惱起而生慚愧，以慚愧故不隨煩惱得勇猛力，得勇猛力故修正方便善法增長，多得勝利供養如來，如是十法淨一切地。

菩薩地持畢竟方便處行品第四

菩薩從解行住乃至最上菩薩住，略說有四行：一者波羅蜜；二者菩提分法；三者神力；四者成熟眾生。如前說六波羅蜜，巧方便波羅蜜、願波羅蜜、力波羅蜜、智波羅蜜，是名波羅蜜行。如前說十二巧方便，是名巧方便波羅蜜。如前說五種願，是名願波羅蜜。十力方便清淨，是名力波羅蜜。一切法部分知，是名智波羅蜜。知第一義諦故，名般若波羅蜜。知世諦故，名智波羅蜜。又無量智名巧方便波羅蜜，求增進智故名願波羅蜜，一切魔道不能壞故名力波羅蜜，智開覺故名智波羅蜜。如前說念處等三十七菩提分法，四種求四種如實知，是名菩提分法。如前說六神通是名神力。如前說二無量，調伏界無量、調伏方便無量，是名成熟眾生。如是四行攝一切菩薩行，三阿僧祇劫長夜修行，自性清淨勝餘世間聲聞緣覺，攝大菩提果。施等十法，時度、自性清淨度、果度，是故名波羅蜜。諸波羅蜜次第建立有三種：一者對治；二者因起；三者報果。慳貪、惡業、瞋恚、懈怠、亂意、愚癡，如是六法障礙菩提，六度對治隨其所應，餘波羅蜜六波羅蜜所攝，是名對治建立。是菩薩始不顧財捨離出家，既出家已受菩薩戒，以護戒故修習忍辱，不怖眾生忍力清淨，不怖眾生故修習無間善法方便以修精進，無放逸故善一其心，心已善一得如實智，是名因起建立。是菩薩現法修習惠施善法，於未來世外得大財，內得壽命、色、力、安樂、辯才五種果報。戒等波羅蜜五種具足者生善趣中，於諸眾生壽等奇特，是名初具足。彼俱生善方便無有疲厭，忍他侵犯不惱眾生，是名第二具足。彼俱生一切方便堅固堪能，是名第三具足。彼俱生少諸塵穢，自心堪能知一切義、得諸神通，是名第四具足。彼俱生智慧增廣，是名第五具足。是名報果建立。彼四波羅蜜眾具自性眷屬無盡，是名增上戒學；禪波羅蜜是名增上意學；般若波羅蜜是名增上慧學。此三學得菩薩上進學道，此三學攝六波羅蜜無餘無上。略說菩薩有四種行攝一切事：一者先習菩提善根；二者利益眾生；三者增長善法；四者成熟眾生。如是四種行次第建立，是名最上建立。

菩薩地持畢竟方便處建立品第五

十三如來住，名為究竟地。諸佛世尊有百四十不共法，所謂三十二大人相、八十種隨形好、四一切種清淨、如來十力、四無所畏、三念處、三不護、大悲、不忘法、斷除諸習、一切種妙智。云何三十二大人相？一者足下安平；二者足下千輻輪；三者纖長指；四者傭足跟；五者手足網縵；六者手足柔軟；七者傭腨腸如伊尼延鹿王；八者踝骨不現；九者平立手摩膝；十者陰藏如馬王；十一者身圓滿如尼拘類樹；十二者身毛上靡；十三者一一毛右旋；十四者身金色；十五者圓光一尋；十六者皮膚細軟塵垢不著；十七者兩手兩足兩肩及頸七處滿；十八者上身如師子；十九者臂肘傭圓；二十者缺骨滿；二十一者身傭直；二十二者四十齒；二十三者齒齊密；二十四者齒白淨；二十五者頰車方如師子；二十六者次第得上味；二十七者肉髻；二十八者廣長舌；二十九者梵音聲；三十者目紺色；三十一者眼上下瞬如牛王；三十二者眉間白毫。

八十隨形好者，手足二十爪指手足八處表裏平滿、兩踝兩膝兩髀兩肩兩肘。兩腕兩股兩臀藏相、兩圓兩腨兩脇兩腋兩乳腰背心臍咽腹悉皆妙好，是名咽已下六十種好。上下牙齒兩脣兩齗兩頰兩鬢兩眼兩耳兩眉鼻兩孔額兩角，是名咽已上二十種好。

此相好，淨心地菩薩始得，後一切地漸勝清淨，至菩提座乃得快淨。餘四一切種清淨等不共法，快淨滿足時得，下者前菩薩地成就。從淨心地起一切勝進菩薩，一切相好生。又種種菩提眾具有遠有近，遠者未得相好、近者已得。造種種業得種種報，世尊教化力故說。何以故？眾生行種種惡業，得種種惡報。為真實對治故，說種種相好業，令得種種相好果報，眾生聞已樂修善法離諸惡業，如相好修多羅說。菩薩持戒忍辱惠施故，得足下安平相。供養父母苦惱眾生為作救護故，得足下輪相。不害眾生無劫盜想，於所尊重先語問訊合掌恭敬，以愛念財而為供養，破諸憍慢故，得纖長指相。即上得三相業，得傭足跟相。以四攝事攝取眾生故，得手足網縵相。為所尊重塗身洗浴故，得手足柔軟相。修諸善法轉進無厭故，得傭腨腸相。自受正法廣為人說，為法走使故，得踝骨不現相。次第修行三業清淨，瞻病施藥離諸我慢修習知足故，得平立手摩膝相。見分離者以法和合，修習慚愧，施人衣服故，得馬藏相。淨修三業亦教人修，飲食知量，病者施藥，攝受難業、集聚難財，四大增損能令隨順故，得身圓滿相。即上得傭腨腸相業，得身毛上靡相。自修善法智慧明達，思惟諸法微細之義，於所尊重樂修供養，於同住者以善友攝教令入義故，得一一毛右旋相。以上妙衣食車輿瓔珞等嚴身之具施於一切，不起瞋恚故，得身金色、圓光一尋二相。即上得一一毛右旋相業，得皮膚柔軟相。等施眾生供設大會故，得七處滿相。已起未起為作導首，離於我慢柔和其性，為除不善教以善法故，得上身如師子相。即上得纖長指相業，得臂肘傭圓、缺骨滿、身傭直三相。遠離兩舌、壞者和合故，得四十齒齒、齊密二相。修欲界慈思惟法義故，得齒白淨相。隨眾生求歡喜施與故，得頰車方相。施勝法味，壞諸味者為淨其味故，得次第得上味相。受持五戒轉以授人，常行悲心迴向大法故，得肉髻、廣長舌二相。此肉髻相、無見頂相，即是一相。常修實語、愛語、時語、如法語，方便說法故，得梵音聲相。普於眾生等行慈心猶如父母故，得目紺色、眼上下瞬二相。見實德者稱揚讚美故，得眉間白毫相。三十二相無差別因，皆是持戒。何以故？若犯戒者不得下賤人身，況大人相。如是廣說一一所得，隨種種業各別建立。

復次在家出家菩薩翼四種善修業，得一切大人相。決定修者，得足下安平相。專心修者，得足下千輻輪、傭腨腸、手足網縵、手足柔軟、七處滿、缺骨滿、臂肘傭圓、身傭直、廣長舌九相。常修者得纖長指傭、足跟平立、手摩膝、身圓滿、齒齊密五相。無罪修者得餘諸相。於諸眾生無忿恚者，得手足柔軟、皮膚細軟二相。次第修時得傭腨腸相。歡喜、光明、音聲善心行，得圓光一尋、身金色、齒白淨、眉間白毫四相。聞譽不喜，覆藏功德，得馬藏相。所修善根迴向菩提，得毛上靡、四十齒、次第得上味、肉髻四相。勤修精進，得師子上身、方頰車二相。安眾生心如視一子，得齒齊密、紺眼、睫如牛王三相。修善無厭，獲得餘相。是名四種善修業得三十二大人相。

種性地菩薩相好種子處，解行地菩薩修集方便，淨心地菩薩得，餘地菩薩漸勝清淨，如來畢竟地快淨無上。此略說諸相，為軟中上眾生，餘一切佛法皆是大人相。此及餘百四十相，於身妙好故說隨形好。略說一切眾生福德積聚等一毛相，一切毛相福德積聚等一隨形好，一切隨形好福德積聚增至百倍乃得一相，除白毫、肉髻；餘一切相功德增至千倍乃得白毫相，白毫相功德增至百千倍乃得肉髻無見頂相，白毫相功德增至億百千倍乃得如來法䗍音相。如來隨意發聲清淨梵音乃至十方無量世界，如是如來無量功德積聚不可思議。復次相好善業三種無量：三阿僧祇劫修習，名劫無量；安樂一切眾生，名心無量；種種善業，名行無量。是無量福德眾具修習，出如來相好。

四一切種清淨者，一者身淨；二者境界淨；三者心淨；四者智淨。煩惱習身捨離無餘，得最上身生滅自在，是名身淨。種種現化及所言說，一切境界自在無礙，是名境界淨。煩惱悉離善根成熟，是名心淨。捨離一切無明穢污，一切所知無礙自在，是名智淨。

如來十力者，一者處非處智力；二者自業智力；三者禪解脫三昧正受智力；四者諸根利鈍智力；五者種種解智力；六者種種界智力；七者至處道智力；八者宿命智力；九者生死智力；十者漏盡智力。此十力，如十力修多羅廣說。言語所說不乖於如，是故名多陀阿伽馱。淨不淨果依差別因，是名是處。淨不淨果差別因相違，是名非處。離增上慢智，是名如實智。如前無上菩提品說。一切智無礙智清淨智，是名離增上慢智。堪能一切種利益眾生，一切魔怨捨離得勝，是名為力。修習攝受隨欲自在，是名成就。無上涅槃，是名勝妙。得八聖道離一切惱亂恐怖，是名安隱。自知所得，名為自知。自所得法，以哀愍心為人廣說，是名轉梵輪。何以故？如來於此種種惱亂清淨寂滅清涼真實，初轉令一切眾生皆得清淨，是名梵輪。得最上教，攝無上大師說，自所得破壞異道，於諸異論不生怯弱，一切諸論勝妙無上，為四眾說，是名師子吼。略說自安、安彼、彼我俱安，開發顯示教授宣說。又復略說得義、得方便。若天若人諸有所求悉於我得，是名得方便。如病得差除惱安隱，復為人治，是名轉法輪。能令一切虛妄邪師得諸對治諸病得差，是名師子吼。若所作業成就已滅，是名過去。若未作未滅而是當作，是名未來。若所作業非作已滅而是所作，是名現在。以行分別，復有三種，謂身、口、意業。以受法分別，復有四種，有受法得現世樂他世苦報，廣說如前自他利品。現法後世若安不安，隨其所應說法利益，是名處方便。若眾生數以非眾生數為境界而有所作，是名眾生。善根所作，是名為因。愛與不愛禍福果成，是名為報。略說一切時、一切行、一切處方便、一切眾生、一切境界、一切因、一切禍一切福，如是一切如來悉知無餘無上。

四禪八解脫，於禪解脫心得自在，彼彼色像隨意悉成，是名禪解脫三昧正受。如說世尊三昧正受，如其正受光照梵天，妙音說法但聞其聲不見其形，以是義故如來入共世間、不共世間像類三昧能速成辦，於禪解脫心得自在隨意悉成，是故說禪解脫三昧正受。復次於諸禪等有二種煩惱：一者未方便修煩惱障礙令不得修；二者已得自地煩惱諸纏所使違勝進道。如來以種種世俗言教，隨其色像隨其所應，令得禪等修慧滿足離惱清淨，若得未得、若劣若勝悉如實知，是故名諸禪解脫三昧正受如實知。向成熟信等五根有軟中上，是名諸根利鈍。從他生信及自思惟為方便，起軟中上欲，是名種種解。種種種性建立，謂三乘種性、眾生貪欲等性，乃至八萬四千行，是名種種界。

知諸度門隨順對治，貪欲觀不淨，廣說如聲聞地，是名一切至處道。又種種黨類各相違背，起異見欲常共諍論，如外道沙門婆羅門。一切種向此世他世，亦名至處道智力，如時修多羅廣說。

知四方眾生俗數建立種種名字，謂過去八種事、六種同行，如是種種悉能了知。八種者，如是名、如是生、如是種性、如是食、如是苦樂、如是長壽、如是久住、如是壽限。六種同行者，俗數名字、剎利等色、父母、飲食、善惡、壽命。八種事、六種同行，他及自身作如是說：「此是我名。我為剎利、婆羅門、毘舍、首陀。是我父母。我食如是食。我作如是善惡。若少年中年長年。」如是六種同行，以宿命智皆如實知。

一切禪名為天住。依禪得眼，故名天眼淨。果滿足故名快淨。人中無此，故言過人。雖欲界天有報天眼，人中亦無。眾生臨死名為死時。黑闇二種：如是像類乘中陰生，如夜黑闇黑羊毛光，故名惡色。白淨有二種：如是像類乘中陰生，如明月光波羅㮏衣，故名好色。起於惡戒是名惡戒。身口意惡、行種種邪見，惡行成就，誹謗賢聖，是名惡見誹謗。計著邪見邪因邪果，緣是造作一切邪業。造邪業已，受現世樂未來苦報，成現世苦未來苦報，是名受邪法因成就。種種惡法生惡道中，是名因彼。名色分離，是名身壞。生分都盡，是名命終。非法惡行，是名為惡。受極苦觸長夜無間，是名惡趣。墮極下處，背大悲等，是名為墮。增上可厭，是名泥犁。與上相違，是名淨分。乘善行生，是名善趣。所受自然，是名為天。一切漏無餘斷，一切使對治，無漏心、無漏智第一增上意增上慧。有漏盡，名為心解脫慧解脫，依見道修道心得解脫、慧得解脫，是名後有。得六神通，自如實知、能為他說，故說自知作證，我生已盡梵行已立，如是廣說。

如來十力有七種：一者自性；二者分別；三者不共；四者等；五者造業；六者次第；七者差別。自性者，有說五根自性，有說智慧自性。智慧自性者，說處非處智力，不說處非處信等力。如處非處智力，餘力亦如是。分別者，略說有三種：一者時分別，過去未來現在入一切智；二者種分別，一切有為法自相共相入一切種；三者眾生分別，一切眾生界入一切利益。如是三種分別，廣說則有無量。

不共者，如來十力不與聲聞辟支佛共等者，一切如來十力平等，無軟中上造業者，處非處智力，真實因果如實知，伏因果諍論沙門婆羅門。自業智力，自所作業，此業受果如實知，伏施福諍論沙門婆羅門。禪解脫三昧正受智力，三種示現調伏教授伏，對治相違諍論沙門婆羅門。諸根利鈍智力，於諸眾生軟中上根如實知，如其所應、如其方便而為說法。種種解智力，於諸眾生軟中上解淨不淨解如實知，教修淨解離不淨解。種種界智力，於諸眾生下中上界如實知，如其心、如其根、如其欲、如其使，彼彼度門教授利益。至處道智力，如來為諸眾生種種度門種種教授，如聲聞地次第開發顯示教授宣說。云何如來教授初業菩薩三昧眾具攝受住心？如來為無諂曲者教令修學，作如是言：「善男子！汝當獨處，深樂寂靜，思惟父母師長所制名字。如此名字，內外六入及兩中間，一切悉無，自性亦無，但是名想施設。如是思惟，法不可得，不於未來起當來想。善男子！於現在眼作眼名、眼想、眼施設，當自觀察，我眼尚不可得，況復名想施設言是眼也。」如是名想施設一切悉無，名想施設都無真實，彼眼自性亦無。何以故？非彼眼名眼想眼施設眼覺生，但名字言說而生眼覺。非彼眼性可聞可知，於名於事而生眼覺。是故思惟本來眼名眼想眼施設，當來諸法悉不可得。如眼，如是耳鼻舌身乃至見聞覺知，若求若得若覺若觀，如是一切法想乃至當來想。如是壞我想方便道攝受，乃至壞一切法想方便道攝受。如是一切所知善觀察，一切法想當來想，一切虛偽無想無思無相，於一切義無所攝受，當得如來清淨智慧三昧種性。彼諸菩薩得不淨觀，行於慈心觀察緣起，分別諸界、入出息念，逮得初禪乃至非想非非想處。菩薩無量三昧正受思惟，漸次乃至得阿耨多羅三藐三菩提，是名菩薩至處道。過去如來為初業菩薩如是教授，未來諸佛當如是教，現在諸佛亦如是教。聲聞乘如是思惟，疾得神通無礙智。一切至處道智力，出一切苦道如實知，離不出道出道饒益。宿命智力觀察宿命，於善於惡若厭心若淨心，調伏說法，伏常論沙門婆羅門。生死智力，說眾生生死所往生處，伏斷滅論沙門婆羅門。漏盡智力，伏疑惑解脫沙門婆羅門。次第者，如來得阿耨多羅三藐三菩提頓得，十力後次第現在前。阿惟三佛法部分因果故，以處非處智力，觀察因果部分。欲界差別故，以自業智力，觀察自業而為說法，令離惡業修行善業。為世俗道離欲故，以禪解脫三昧正受智力，教諸眾生。復為出世離欲故，以禪解脫三昧正受智力，先教眾生以世俗道離欲，後得出世間道離欲。欲令眾生得出世間離欲故，以諸根利鈍智力，觀察諸根。知諸根已，欲知悕望故，以種種解智力觀其悕望。觀悕望已，以種種界智力，觀察根使，隨其方便境界度門而度脫之。以一切至處道智力，於境界度門方便心住攝受心住，行清淨已離身見斷常等見，為說中道。離一切煩惱故，入宿命智力及生死智力。為止所縛不斷煩惱，起增上慢教令離故，入漏盡智力。

又次第者，阿惟三佛法得阿耨多羅三藐三菩提已，先以處非處智力，觀察緣起第一義法住。依第一義法住智已，以自業智力，觀在家分種種業。觀在家分種種業已，以禪解脫三昧正受智力，觀出家分。云何令此出家分於苦解脫，當為說道起大悲心佛眼觀察。以諸根利鈍智力，觀察軟中上根而為說法。餘種種解智力等，次第如前說。

又次第者，阿惟三佛法以處非處智力觀察緣起法界，以自業智力觀眾生界，如此眾生作如是業、受如是果。觀法界、眾生界已，以禪解脫三昧正受智力為苦眾生三種示現而教授之。餘根利鈍智力等，以道度脫一切眾生，令脫眾苦。

差別者，知善不善業、得愛不愛果，是名處非處智力。知善不善業、得愛不愛果，不作不受乃至禪解脫等，此業非彼業，是名自業智力。知禪解脫等三種示現教授，乃至知淨等俱生相應心，是名禪解脫三昧正受智力。知軟中上根，是名諸根利鈍智力。乃至知諸根方便生彼悕望，亦名諸根利鈍智力。知種種悕望，是名種種解智力。解有六種：一者不出解，謂悕望摩醯首羅、那羅延、梵世等解。二者出解，謂悕望三乘解。三者遠淨解，謂悕望軟、中成熟解。四者近淨解，謂悕望上成熟解。五者現法得涅槃解，謂悕望聲聞乘得涅槃解。六者將來得涅槃解，謂悕望大乘得涅槃解。乃至知解所起作種子喻，亦名種種解智力。界分別有四種，如性種子，是名種種解智力。知種種分別種子，是名種種界智力。乃至知涅槃法及順界道迹，亦名種種界智力。知一切種道迹種種煩惱、種種清淨，是名至處道智力。乃至知宿命一切趣因，亦名至處道智力。知過去六種言說，是名宿命智力。乃至知過去眾生生死，亦名宿命智力。知未來生死，是名生死智力。乃至知未究竟自義眾生未來生死，亦名生死智力。知究竟自義現法得涅槃，是名漏盡智力。如是十種智力各各差別。四無畏，如修多羅說。如來以此四事，於大眾中自證而無所畏。智障解脫，一切法平等覺不共聲聞，是第一無畏。煩惱障解脫共聲聞，是第二無畏。說出苦道，是第三無畏。障道法是第四無畏。如來於是四義自如實知，若有誹謗言不知者無有是處。無是處故得無所畏，無怯弱、不疑惑，決定自知，堪為大師自安安彼。前二處滿，是自安道；後二處滿，是安彼道。一切法平等覺，為向大乘諸菩薩故；煩惱障解脫，為向聲聞緣覺乘故；出苦道及障道法，二俱為故。如來為諸菩薩聲聞緣覺，行出苦道說修多羅。結集經藏者，以說菩薩行立菩薩藏，說聲聞緣覺行立聲聞藏。

三念處，如修多羅說。如來長夜作如是念：「我善法律為大法主，於受不受不起惱心。」略說三種眾：一者正趣；二者邪趣；三者非正非邪。於此三眾，以正念心而無增減。

三不護，如修多羅說。略說一切所作覆藏悉斷，是故如來顯示三不護。阿羅漢猶有無記突吉羅，或時忘誤；唯有如來一切悉無、一切真實。阿羅漢或時論議畏墮負處，或時不悅、或時慧性，是故自護，不令習氣起不淨身口意業；如是一切，如來悉無。

大悲，如前供養習近無量品說。

不忘法者，謂如來所可作事常隨憶念，一切作、一切說、一切巧方便、一切時，於此諸事常念不忘。

斷除諸習者，謂如來動止視瞻言說行住，離煩惱所起相似餘習。諸阿羅漢動止視瞻言說行住，有煩惱所起相似餘習；如來永斷，是故名為斷除諸習。

一切種妙智者，如來知三種法：義饒益、非義饒益、非義非非義饒益。知非義饒益、非義非非義饒益一切法智，是名一切種智。知義饒益，一切法智，是名妙智。一切種智及妙智，總說名一切種妙智。是名略說百四十不共法一切相好。菩薩最後身得快淨菩提分法，菩提樹下乃得滿足菩薩最後身，修三十七菩提分法得眾相，離障三昧金剛三昧所攝，次第二心頓得十力，乃至一切種妙智快淨無上。一切所知無礙無障，快淨離垢平等開覺，過一切菩薩行，行如來行，得無上身究竟地。菩薩智、如來智有何差別？究竟地菩薩智如羅縠中視，如來智如去羅縠。菩薩智如遠見色，如來智如近見色。菩薩智如微瞖視，如來智如淨眼見。菩薩智如處胎視，如來智如出生見。菩薩智如夢中視，如來智如覺時見。是為如來、究竟地菩薩智慧差別。諸佛如來於十方世界，施作佛事利益眾生，略說有九種。云何為九？一者欲令眾生信心清淨故，受丈夫身，起諸相好。二者為欲利益一切眾生斷一切疑故，起如來十力。三者以佛十力起一切義，開發如來一切知見，答一切問、伏諸邪論、建立正論故，起如來四無所畏。四者如來智慧若住不住，隨彼調伏、離諸煩惱故，起三念處。五者如前說，如是作故，起三不護。六者常以佛眼晝夜觀察一切世間故，起大悲心。七者於一切眾生一切所作已作故，起不忘法。八者如來所行隨順於如無有餘故，起斷除諸習。九者非義饒益、非義非非義饒益法一切遠離，義饒益法分別顯示故，起一切種妙智。如來於此百四十不共法作九種佛事，廣說則有無量，是名如來住，是名建立。何以故？依菩薩學所學，建立一切利眾生事，是故名為建立。自利利他，非如聲聞緣覺，故名不共。一切佛法大悲不忘，斷除諸習，一切種妙智，聲聞緣覺所不能得，餘一切種亦不滿足，故名不共。於此顯示滿足菩薩學道及學道果，一切菩薩學道及學道果，一切種真實說處，是故名為菩薩地、名為菩薩藏摩得勒伽、名摩訶衍攝、名不壞顯示、名無障礙清淨智根本。

若有天、人、阿修羅、人非人、沙門婆羅門，於菩薩地起堅固信解，聽受修習廣為人說，書寫經卷種種供養，所得功德與世尊於菩薩藏為初業菩薩開發顯示教授宣說所有功德等無有異。何以故？此菩薩地菩薩藏，顯示菩薩法律，令多眾生受持思惟，建立法次法向，漸轉增廣，不起像法法滅盡相，能令像法實義熾然，能令正法永不滅盡。是故於菩薩地起堅固信解，聽受修習，廣為人說，書寫供養，所得功德無量無邊。

菩薩地持經卷第十